[{"question" : "भगवान बुद्ध को ज्ञान की प्राप्ति कहाँ हुई थी?", "answer" : "बोधगया" },
{ "question" : "आर्य समाज की स्थापना किसने की?", "answer" : "स्वामी दयानंद ने" },
{ "question" : "पंजाबी भाषा की लिपि कौनसी है?", "answer" : "गुरुमुखी" },
{ "question" : "भारत की मुख्य भूमि का दक्षिणतम किनारा कौनसा है?", "answer" : "कन्याकुमारी" },
{ "question" : "भारत में सबसे पहले सूर्य किस राज्य में निकलता है?", "answer" : "अरुणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "इंसुलिन का प्रयोग किस बीमारी के उपचार में होता है?", "answer" : "मधुमेह" },
{ "question" : "बिहू किस राज्य का प्रसिद्ध त्योहार है?", "answer" : "आसाम" },
{ "question" : "कौनसा विटामिन आंवले में प्रचुर मात्रा में मिलता है?", "answer" : "विटामिन C" },
{ "question" : "भारत का प्रथम गवर्नर जनरल कौन था?", "answer" : "विलियम बैंटिक" },
{ "question" : "कागज का आविष्कार किस देश में हुआ?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "गौतम बुद्ध का बचपन का नाम क्या था?", "answer" : "सिद्धार्थ" },
{ "question" : "भारत में सशस्त्र बलों का सर्वोच्च सेनापति कौन होता है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "रतौंधी किस विटामिन की कमी से होती है?", "answer" : "विटामिन A" },
{ "question" : "पोंगल किस राज्य का त्योहार है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "गिद्धा और भंगड़ा किस राज्य के लोक नृत्य हैं?", "answer" : "पंजाब" },
{ "question" : "टेलीविजन का आविष्कार किसने किया?", "answer" : "जॉन लोगी बेयर्ड" },
{ "question" : "भारत की पहली महिला शासिका कौन थी?", "answer" : "रजिया सुल्तान" },
{ "question" : "मछली किसकी सहायता से सांस लेती है?", "answer" : "गलफड़ों" },
{ "question" : "‘इंकलाब जिंदाबाद’ का नारा किसने दिया?", "answer" : "भगत सिंह ने" },
{ "question" : "जलियांवाला बाग हत्याकांड कब व कहाँ हुआ?", "answer" : "1919 ई. अमृतसर" },
{ "question" : "1939 ई. में कांग्रेस छोड़ने के बाद सुभाषचंद्र बोस ने किस दल की स्थापना की?", "answer" : "फॉरवर्ड ब्लॉक" },
{ "question" : "‘पंजाब केसरी’ किसे कहा जाता है?", "answer" : "लाला लाजपत राय" },
{ "question" : "सांडर्स की हत्या किसने की थी?", "answer" : "भगत सिंह" },
{ "question" : "1857 ई. के विद्रोह में किसने अपना बलिदान सबसे पहले दिया?", "answer" : "मंगल पांडे" },
{ "question" : "भारत की पहली महिला राज्यपाल कौन थी?", "answer" : "सरोजिनी नायडु" },
{ "question" : "माउन्ट एवेरेस्ट पर दो बार चढ़ने वाली पहली महिला कौन थी?", "answer" : "संतोष यादव" },
{ "question" : "‘ब्रह्म समाज’ की स्थापना किसके द्वारा की गई?", "answer" : "राजा राममोहन राय" },
{ "question" : "स्वामी दयानंद सरस्वती का मूल नाम क्या था?", "answer" : "मूलशंकर" },
{ "question" : "‘वेदों की ओर लोटों’ का नारा किसने दिया?", "answer" : "दयानंद सरस्वती" },
{ "question" : "‘रामकृष्ण मिशन’ की स्थापना किसने की?", "answer" : "स्वामी विवेकानंद" },
{ "question" : "वास्कोडिगामा भारत कब आया?", "answer" : "1498 ई." },
{ "question" : "वास्कोडिगामा कहाँ का रहने वाला था?", "answer" : "पुर्तगाल" },
{ "question" : "हवा महल कहाँ स्थित है?", "answer" : "जयपुर" },
{ "question" : "सिख धर्म का संस्थापक किस सिख गुरु को माना जाता है?", "answer" : "गुरु नानक" },
{ "question" : "सिखों का प्रमुख त्यौहार कौन-सा है?", "answer" : "बैसाखी" },
{ "question" : "‘लौह पुरुष’ किस महापुरुष को कहा जाता है?", "answer" : "सरदार पटेल" },
{ "question" : "नेताजी किस महापुरुष को कहा जाता है?", "answer" : "सुभाष चंद्र बोस" },
{ "question" : "दिल्ली स्थित लाल बहादुर शास्त्री की समाधि का क्या नाम है?", "answer" : "विजय घाट" },
{ "question" : "महाभारत के रचियता कौन हैं?", "answer" : "महर्षि वेदव्यास" },
{ "question" : "अर्थशास्त्र नामक पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "चाणक्य (कौटिल्य)" },
{ "question" : "‘जय जवान, जय किसान’ का नारा किसने दिया?", "answer" : "लाल बहादुर शास्त्री" },
{ "question" : "संविधान सभा का स्थाई अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद" },
{ "question" : "संविधान सभा की प्रारूप समिति के अध्यक्ष कौन थे?", "answer" : "डॉ. भीमराव अंबेडकर" },
{ "question" : "विश्व ‘रेडक्रास दिवस किस तारीख को मनाया जाता है?", "answer" : "8 मई" },
{ "question" : "‘सूर्योदय का देश के नाम से कौनसा देश प्रसिद्ध है?", "answer" : "जापान" },
{ "question" : "अन्तर्राष्ट्रीय महिला दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?", "answer" : "8 मार्च" },
{ "question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत में सबसे छोटा राज्य कौन–सा है?", "answer" : "गोवा" },
{ "question" : "ओणम किस राज्य का प्रसिद्ध त्योहार है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "दिल्ली भारत की राजधानी कब बनी?", "answer" : "1911" },
{ "question" : "सबसे चमकीला ग्रह कौनसा है?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय पशु कौनसा है?", "answer" : "बाघ" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय पक्षी कौनसा है?", "answer" : "मोर" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय जलीय जीव कौनसा है?", "answer" : "गंगा डॉलफिन" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय फल कौनसा है?", "answer" : "आम" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय फूल कौनसा है?", "answer" : "कमल" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय पेड़ कौनसा है?", "answer" : "बरगद" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रीय खेल कौनसा है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "भारत के राष्ट्रीय झंडे की लम्बाई और चौड़ाई में अनुपात कितना होता है?", "answer" : "3:2" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रगान किसने लिखा?", "answer" : "रवीन्द्रनाथ टैगोर" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रगीत कौनसा है?", "answer" : "वंदेमातरम्" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रगीत किसने लिखा है?", "answer" : "बंकिमचन्द्र चटर्जी" },
{ "question" : "महात्मा गाँधी को राष्ट्रपिता सबसे पहले किसने कहा?", "answer" : "नेताजी सुभाष चन्द्र बोस ने" },
{ "question" : "हमारा राष्ट्रीय पंचांग कौनसा है?", "answer" : "शक संवत्" },
{ "question" : "राष्ट्रगान गाने की अवधि कितनी है?", "answer" : "52 सेकंड" },
{ "question" : "रेडियोऐक्टिवता की खोज किसने की थी?", "answer" : "हेनरी बेकरल ने" },
{ "question" : "पेस मेकर का सम्बन्ध शरीर के किस अंग से है?", "answer" : "हृदय" },
{ "question" : "मानव शरीर की किस ग्रन्थि को ‘मास्टर ग्रन्थि’ कहा जाता है?", "answer" : "पियूष ग्रंथि" },
{ "question" : "कार्बन का सर्वाधिक शुद्ध रूप कौनसा है?", "answer" : "हीरा" },
{ "question" : "एक्स-रे का आविष्कार किसने किया था?", "answer" : "रांटजन" },
{ "question" : "किस धातु का प्रयोग मानव द्वारा सबसे पहले किया गया?", "answer" : "तांबा" },
{ "question" : "अंतरिक्ष यात्री को बाह्य आकाश कैसा दिखायी पड़ता है?", "answer" : "काला" },
{ "question" : "दूरबीन का आविष्कार किसने किया था?", "answer" : "गैलिलियो ने" },
{ "question" : "दिल्ली स्थित महात्मा गाँधी की समाधि का क्या नाम है?", "answer" : "राजघाट" },
{ "question" : "भारत में पहली रेल कहाँ से कहाँ तक चली?", "answer" : "बम्बई (वर्तमान मुंबई) से थाने तक" },
{ "question" : "भारत में पहली बार मेट्रो रेल सेवा किस नगर में आरम्भ की गई?", "answer" : "कोलकाता" },
{ "question" : "भारत में रेल का आरम्भ किस सन में हुआ?", "answer" : "1853" },
{ "question" : "प्रथम भारतीय अंतरिक्ष यात्री कौन थे?", "answer" : "स्क्वाड्रन लीडर राकेश शर्मा , 1984 में" },
{ "question" : "भारत की प्रथम महिला मुख्यमंत्री कौन थी?", "answer" : "श्रीमती सुचेता कृपलानी" },
{ "question" : "हरियाणा के पहले मुख्यमंत्री कौन थे?", "answer" : "पं. भगवत दयाल शर्मा" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ की स्थापना कब हुई?", "answer" : "24 अक्तूबर 1945" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ का मुख्यालय कहाँ स्थित है?", "answer" : "न्यूयॉर्क" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ के पहले महासचिव कौन थे?", "answer" : "त्रिग्वेली" },
{ "question" : "इस समय संयुक्त राष्ट्र संघ के कितने देश सदस्य हैं?", "answer" : "193" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के कितने देश सदस्य होते हैं?", "answer" : "15" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के कितने देश स्थाई सदस्य हैं?", "answer" : "5" },
{ "question" : "अंतरराष्ट्रीय न्यायालय कहाँ स्थित है?", "answer" : "द हेग, हॉलैंड में" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ के वर्तमान महासचिव कौन है?", "answer" : "बान-की-मून" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र महासभा में हिंदी में भाषण देने वाले भारतीय कौन थे?", "answer" : "अटल बिहारी वाजपेयी" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ सुरक्षा परिषद् के अस्थायी सदस्य कितने वर्ष के लिये चुने जाते हैं?", "answer" : "2 वर्ष" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ का 193वां सदस्य कौनसा देश बना था?", "answer" : "दक्षिण सूडान" },
{ "question" : "किस विटामिन की कमी से खून का रुकाव बंद नहीं होता?", "answer" : "विटामिन K" },
{ "question" : "हिंदी दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "14 सितंबर" },
{ "question" : "संविधान के किस अनुच्छेद द्वारा हिंदी को राष्ट्रभाषा घोषित किया गया?", "answer" : "अनुच्छेद 343" },
{ "question" : "ओलंपिक खेलों की एकल स्पर्धा में स्वर्ण पदक जीतने वाले एकमात्र भारतीय कौन है?", "answer" : "अभिनव बिंद्रा" },
{ "question" : "ओलंपिक खेलों का आयोजन कितने वर्षों बाद होता है?", "answer" : "4 वर्ष" },
{ "question" : "सन 2016 में ओलंपिक खेल कहाँ होंगे?", "answer" : "रियो डी जिनेरो" },
{ "question" : "अन्तर्राष्ट्रीय मानव अधिकार दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "10 दिसंबर" },
{ "question" : "हरियाणा की कौनसी नस्ल की भैंस प्रसिद्ध है?", "answer" : "मुर्राह" },
{ "question" : "प्रसिद्ध शीतला माता मंदिर कहाँ स्थित है?", "answer" : "गुडगाँव" },
{ "question" : "विशाल हरियाणा पार्टी किसने बनाई थी?", "answer" : "राव विरेन्द्र सिंह" },
{ "question" : "हरियाणा का क्षेत्रफल कितना वर्ग किलोमीटर है?", "answer" : "44212" },
{ "question" : "हरियाणा के पहले मुख्यमंत्री कौन थे?", "answer" : "पं.भगवत दयाल शर्मा" },
{ "question" : "किस देश की स्थलसीमा सर्वाधिक देशों के साथ लगती है?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "बैरोमीटर के पठन में तेजी से गिरावट किस बात का सूचक है?", "answer" : "तूफ़ान का" },
{ "question" : "भारतीय मरूस्थल का क्या नाम है?", "answer" : "थार" },
{ "question" : "काजीरंगा राष्ट्रीय अभयारण्य किस राज्य में है?", "answer" : "आसाम" },
{ "question" : "पृथ्वी अपनी धुरी पर किस दिशा में घूमती है?", "answer" : "पश्चिम से पूर्व" },
{ "question" : "उज्जैन किस नदी के किनारे बसा है?", "answer" : "शिप्रा" },
{ "question" : "निम्न में से कौन-सी धातु बिजली की सबसे अधिक सुचालक है?", "answer" : "चांदी" },
{ "question" : "‘गोबर गैस’ में मुख्य रूप से क्या पाया जाता है?", "answer" : "मीथेन" },
{ "question" : "“स्वतन्त्रता मेरे जन्मसिद्ध अधिकार है और मैं इसे लेकर रहूँगा” किसने कहा था?", "answer" : "लोकमान्य तिलक" },
{ "question" : "राज्य सभा के सदस्यों का चुनाव कितनी अवधि के लिए किया जाता है?", "answer" : "छह वर्ष 113. हिंदी भाषा की लिपि कौनसी है ? देवनागरी" },
{ "question" : "हमारी आकाशगंगा का नाम क्या है?", "answer" : "दुग्ध मेखला या मिल्की वे" },
{ "question" : "हिंदी भाषा का पहला समाचारपत्र कौनसा था?", "answer" : "उदंत मार्तण्ड" },
{ "question" : "तुलसीदासकृत रामचरितमानस हिंदी भाषा की किस बोली में लिखी गयी है?", "answer" : "अवधी" },
{ "question" : "हरियाणा के राज्यकवि कौन कहलाते हैं?", "answer" : "उदयभानु हंस" },
{ "question" : "118. आधुनिक ओलंपिक खेलों की शुरूआत कब और कहाँ से हुई?", "answer" : "एथेंस (यूनान) में 1896 में" },
{ "question" : "भारत ने किस खेल में ओलंपिक खेलों में 8 बार स्वर्ण पदक जीता है?", "answer" : "हाकी" },
{ "question" : "भारत ने आखिरी बार हाकी में स्वर्ण पदक कहाँ और कब जीता था?", "answer" : "1980 मास्को में" },
{ "question" : "ओलंपिक खेलों का आयोजन कितने वर्षों के बाद होता है?", "answer" : "4 वर्ष" },
{ "question" : "अंतर्राष्ट्रीय ओलंपिक समिति का मुख्यालय कहाँ स्थित है?", "answer" : "लुसान (स्विट्जरलैंड)" },
{ "question" : "सन 2012 में ओलंपिक खेल कहाँ हुए?", "answer" : "लन्दन" },
{ "question" : "ओलंपिक ध्वज में कितने गोले हैं?", "answer" : "5" },
{ "question" : "एक ओलंपिक में सर्वाधिक स्वर्ण पदक जीतने वाला खिलाड़ी कौन है?", "answer" : "माइकल फेल्प्स" },
{ "question" : "सन 2020 में ओलंपिक खेल कहाँ होंगे?", "answer" : "टोकियो (जापान)" },
{ "question" : "सन 2012 के ओलंपिक खेलों में कांस्य पदक जीतने वाली सायना नेहवाल का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "बेडमिन्टन" },
{ "question" : "भारत ने ओलंपिक खेलों में पहली बार किस वर्ष भाग लिया था?", "answer" : "सन 1900" },
{ "question" : "ओलंपिक खेलों में पदक जीतने वाली पहली भारतीय महिला खिलाड़ी कौन है?", "answer" : "कर्णम मल्लेश्वरी" },
{ "question" : "Back to the Vedas (वेदों की ऑर लौटो) नारा किसने दिया था?", "answer" : "महर्षि दयानंद" },
{ "question" : "प्रसिद्द झंडा गीत “झंडा ऊँचा रहे हमारा” की रचना किसने की थी?", "answer" : "श्यामलाल गुप्त पार्षद" },
{ "question" : "पशुओं में ‘मिल्क फीवर’ बीमारी किसकी कमी के कारण होती है?", "answer" : "कैल्शियम" },
{ "question" : "मानव शरीर के किस अंग द्वारा यूरिया को रक्त से फ़िल्टर किया जाता है?", "answer" : "गुर्दे" },
{ "question" : "किस एकमात्र भारतीय को अर्थशास्त्र में नोबेल पुरस्कार मिला है?", "answer" : "प्रो. अमृत्य सेन" },
{ "question" : "भारत रत्न उस्ताद बिस्मिल्ला खाँ किस वाद्य यन्त्र के वादन में विख्यात रहे हैं?", "answer" : "शहनाई" },
{ "question" : "भारत के अन्तिम गवर्नर जनरल कौन थे?", "answer" : "सी.राजगोपालाचारी" },
{ "question" : "भिलाई इस्पात संयंत्र का निर्माण किस देश के सहयोग से किया गया था?", "answer" : "रूस" },
{ "question" : "उत्तरी ध्रुव में भारत के अनुसन्धान केन्द्र का नाम क्या है?", "answer" : "हिमाद्रि" },
{ "question" : "विश्व में माउन्ट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली प्रथम महिला कौन थी?", "answer" : "जापान की जुनको तबाई" },
{ "question" : "पीलिया किस अंग का रोग है?", "answer" : "यकृत या लीवर" },
{ "question" : "”द्रव सभी दिशाओं में समान दाब पारित करता है” यह कथन किस नियम से सम्बंधित है?", "answer" : "पास्कल का नियम" },
{ "question" : "क्लोरोफिल का खनिज घटक क्या है?", "answer" : "मैग्नीशियम" },
{ "question" : "एल.पी.जी. गैस में क्या होता है?", "answer" : "ब्यूटेन" },
{ "question" : "किसने सर्वप्रथम अशोक के अभिलेखों को पढ़ा?", "answer" : "जेम्स प्रिंसेप" },
{ "question" : "किस बोद्ध भिक्षु के प्रभाव में अशोक ने बोद्ध धर्म ग्रहण किया?", "answer" : "उपगुप्त" },
{ "question" : ".कौनसा मुग़ल बादशाह अशिक्षित था?", "answer" : "अकबर" },
{ "question" : "अमृतसर शहर की स्थापना किसने की?", "answer" : "गुरु रामदास" },
{ "question" : "ग़दर पार्टी का संस्थापक कौन था?", "answer" : "लाला हरदयाल" },
{ "question" : "सिख इतिहास में लंगर प्रथा किसने शुरू की?", "answer" : "गुरु अंगद देव" },
{ "question" : "सबसे प्राचीन वेद कौनसा है?", "answer" : "ऋग्वेद" },
{ "question" : "किस सुल्तान ने अपनी राजधानी दिल्ली से दौलताबाद स्थानान्तरित की?", "answer" : "मोहम्मद बिन तुगलक" },
{ "question" : "प्रथम पंचवर्षीय योजना कब प्रारंभ हुई?", "answer" : "1951 में" },
{ "question" : "चीनी यात्री ह्वेनसांग ने किस विश्वविद्यालय में अध्ययन किया?", "answer" : "नालन्दा" },
{ "question" : "कौनसा रक्त समूह सर्वदाता कहलाता है?", "answer" : "ओ" },
{ "question" : "मनुष्य के शरीर में कितनी हड्डियाँ होती है?", "answer" : "206" },
{ "question" : "सूर्य के प्रकाश से कौनसा विटामिन प्राप्त होता है?", "answer" : "विटामिन D" },
{ "question" : "मादा एनाफ्लीज मच्छर के काटने से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "मलेरिया" },
{ "question" : "टेलीफोन का आविष्कार किसने किया था?", "answer" : "अलेक्जेंडर ग्राहम बेल" },
{ "question" : "प्रकाश की गति कितनी होती है?", "answer" : "300000 कि.मी./ सेकंड" },
{ "question" : "पृथ्वी सूर्य का चक्कर लगाती है यह सबसे पहले किसने बताया?", "answer" : "कोपरनिकस" },
{ "question" : "प्रकाश वर्ष का सम्बन्ध किससे है?", "answer" : "खगोलीय दूरी" },
{ "question" : "स्वर्ण मंदिर कहाँ स्थित है?", "answer" : "अमृतसर" },
{ "question" : "चारमीनार कहाँ स्थित है?", "answer" : "हैदराबाद" },
{ "question" : "कुतुबमीनार कहाँ स्थित है?", "answer" : "दिल्ली" },
{ "question" : "गेटवे आफ इंडिया कहाँ स्थित है?", "answer" : "मुंबई" },
{ "question" : "इंडिया गेट कहाँ स्थित है?", "answer" : "नयी दिल्ली" },
{ "question" : "ताज महल कहाँ स्थित है?", "answer" : "आगरा" },
{ "question" : "‘आजाद हिन्द फौज” की स्थापना कहाँ की गई?", "answer" : "सिंगापुर" },
{ "question" : "शिक्षक दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "5 सितम्बर" },
{ "question" : "खेल दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "29 अगस्त" },
{ "question" : "किसके जन्म दिवस को खेल दिवस के रूप में मनाया जाता है?", "answer" : "मेजर ध्यानचंद" },
{ "question" : "विश्व पर्यावरण दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "5 जून" },
{ "question" : "“करो या मरो” का नारा किसने दिया?", "answer" : "महात्मा गाँधी" },
{ "question" : "“जय हिन्द” का नारा किसने दिया?", "answer" : "नेताजी सुभाषचंद्र बोस" },
{ "question" : "“दिल्ली चलो” का नारा किसने दिया?", "answer" : "नेताजी सुभाषचंद्र बोस" },
{ "question" : "“वेदों की ओर लौटो” का नारा किसने दिया?", "answer" : "दयानंद सरस्वती" },
{ "question" : "“इंकलाब ज़िन्दाबाद” का नारा किसने दिया?", "answer" : "भगतसिंह" },
{ "question" : "“तुम मुझे खून दो, मैं तुम्हें आज़ादी दूँगा” का नारा किसने दिया?", "answer" : "नेताजी सुभाषचंद्र बोस" },
{ "question" : "“आराम हराम है” का नारा किसने दिया?", "answer" : "जवाहरलाल नेहरु" },
{ "question" : "“जय जवान जय किसान” का नारा किसने दिया?", "answer" : "लालबहादुर शास्त्री" },
{ "question" : "“मारो फ़िरंगी को” का नारा किसने दिया?", "answer" : "मंगल पांडे" },
{ "question" : "“सरफ़रोशी की तमन्ना, अब हमारे दिल में है,देखना है ज़ोर कितना बाजु-ए-कातिल में है” का नारा किसने दिया?", "answer" : "रामप्रसाद बिस्मिल" },
{ "question" : "भारत का नेपोलियन किसे कहा जाता है?", "answer" : "समुद्रगुप्त" },
{ "question" : "सती प्रथा के अंत में सबसे अधिक प्रयास किस समाज सुधारक का रहा?", "answer" : "राजा राममोहन राय" },
{ "question" : "‘रामकृष्ण मिशन’ की स्थापना किसने की?", "answer" : "स्वामी विवेकानंद" },
{ "question" : "महात्मा गांधी का जन्म दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?", "answer" : "2 अक्टूबर" },
{ "question" : "महात्मा गांधी का पूरा नाम क्या है?", "answer" : "मोहन दास करमचंद गांधी" },
{ "question" : "गांधी जी को महात्मा की उपाधि किसने दी थी?", "answer" : "रवीद्रनाथ टैगोर" },
{ "question" : "‘माई एक्सपेरीमेन्टस विद ट्रुथ’ पुस्तक के लेखक कौन थे?", "answer" : "महात्मा गांधी" },
{ "question" : "भारत का सर्वोच्च नागरिक सम्मान कौनसा है?", "answer" : "भारत रत्न" },
{ "question" : "फिल्म के क्षेत्र में दिया जाने वाला सर्वोच्च भारतीय पुरस्कार कौन-सा है?", "answer" : "दादा साहेब फाल्के पुरस्कार" },
{ "question" : "भारत का सर्वोच्च वीरता पदक का नाम बताएं?", "answer" : "परमवीर चक्र" },
{ "question" : "भारत का शेक्सपीयर किसे कहा जाता है?", "answer" : "कालिदास को" },
{ "question" : "कम्प्यूटर का पिता किसे कहा जाता है?", "answer" : "चार्ल्स बेबेज" },
{ "question" : "अन्तरिक्ष में जाने वाले प्रथम व्यक्ति कौन थे?", "answer" : "यूरी गगारिन ( रूस )" },
{ "question" : "चन्द्रमा पर कदम रखने वाले प्रथम व्यक्ति कौन हैं?", "answer" : "नील आर्मस्ट्रांग" },
{ "question" : "अन्तरिक्ष में जाने वाले प्रथम भारतीय कौन हैं?", "answer" : "राकेश शर्मा" },
{ "question" : "प्रथम भारतीय उपग्रह का नाम क्या हैं और इसे कब छोड़ा गया?", "answer" : "आर्यभटट सन, 1975 में" },
{ "question" : "संयुक्त राष्ट्र संघ के वर्तमान महासचिव कौन हैं?", "answer" : "बान की मून" },
{ "question" : "अन्तर्राष्ट्रीय महिला दिवस किस तिथि को मनाया जाता है?", "answer" : "8 मार्च" },
{ "question" : "घेंघा रोग किसकी कमी से होता है?", "answer" : "आयोडीन" },
{ "question" : "कौनसी ग्रंथि इन्सुलिन स्रावित करती है?", "answer" : "अग्नाशय" },
{ "question" : "डूरंड कप का सम्बन्ध किस खेल से है?", "answer" : "फुटबॉल" },
{ "question" : "भारत का सबसे बड़ा बांध कौनसा है?", "answer" : "हीराकुंड बांध" },
{ "question" : "संविधान की 8वीं अनुसूची में कितनी भारतीय भाषाओँ को मान्यता दी गयी है?", "answer" : "22" },
{ "question" : "चीन की मुद्रा कौनसी है?", "answer" : "युआन" },
{ "question" : "रेडक्रॉस के संस्थापक कौन हैं?", "answer" : "हेनरी डूनांट" },
{ "question" : "हीमोग्लोबिन की कमी से होने वाला रोग कौनसा है?", "answer" : "एनीमिया" },
{ "question" : "भारत कोकिला कौन कहलाती है?", "answer" : "सरोजिनी नायडू" },
{ "question" : "दिल्ली में कुतुबमीनार किसने बनवानी शुरु की थी?", "answer" : "क़ुतुबुद्दीन ऐबक" },
{ "question" : "बनारस हिन्दू विश्वविद्यालय के संस्थापक कौन थे?", "answer" : "मदनमोहन मालवीय" },
{ "question" : "अर्थशास्त्र के लेखक कौन थे?", "answer" : "चाणक्य ( कौटिल्य )" },
{ "question" : "विवेकानंद स्मारक कहाँ स्थित है?", "answer" : "कन्याकुमारी" },
{ "question" : "दक्षेस का मुख्यालय कहाँ स्थित है?", "answer" : "काठमांडू (नेपाल)" },
{ "question" : "दक्षेस के कितने देश सदस्य हैं?", "answer" : "8 ( भारत, नेपाल, बांग्लादेश, श्रीलंका, मालदीव, भूटान, पाकिस्तान, अफगानिस्तान)" },
{ "question" : "भारत की तट रेखा की लम्बाई कितनी है?", "answer" : "7516" },
{ "question" : "विश्व में अभ्रक (Mica) का सर्वाधिक उत्पादन किस देश में होता है?", "answer" : "भारत" },
{ "question" : "ग्रांट-ट्रंक रोड किसने बनवाया?", "answer" : "शेरशाह सूरी" },
{ "question" : "विटामिन ‘B’ की कमी से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "बेरी-बेरी" },
{ "question" : "विटामिन ‘C’ की कमी से कौनसी बीमारी होती है?", "answer" : "स्कर्वी" },
{ "question" : "दूध में कौनसा विटामिन नहीं होता है?", "answer" : "विटामिन ‘C’" },
{ "question" : "विटामिन ‘D’ की कमी से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "रिकेट्स" },
{ "question" : "किस विटामिन की कमी से खून का थक्का नहीं जमता?", "answer" : "विटामिन ‘K’" },
{ "question" : "विटामिन ‘E’ की कमी से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "बांझपन" },
{ "question" : "विटामिन ‘C’ का रासायनिक नाम क्या है?", "answer" : "एस्कोर्बिक अम्ल" },
{ "question" : "वसा में घुलनशील विटामिन कौनसे हैं?", "answer" : "‘A’ और ‘E’" },
{ "question" : "साधारण नमक का रासायनिक नाम क्या है?", "answer" : "NaCl" },
{ "question" : "हँसाने वाली गैस का रासायनिक नाम क्या है?", "answer" : "नाइट्रस ऑक्साइड (N2O)" },
{ "question" : "धावन सोड़ा का रासायनिक नाम क्या है?", "answer" : "सोड़ियम कार्बोनेट" },
{ "question" : "पीतल किन दो धातुओं का मिश्रण है?", "answer" : "तांबा और जस्ता" },
{ "question" : "कैल्सीफेराँल किस विटामिन का रासायनिक नाम है?", "answer" : "विटामिन ‘D’" },
{ "question" : "नेत्रदान में नेत्र के किस भाग का दान किया जाता है?", "answer" : "कोर्निया" },
{ "question" : "किस विटामिन में कोबाल्ट होता है?", "answer" : "विटामिन बी-12" },
{ "question" : "कोशिका का पावरहाउस किसे कहा जाता है?", "answer" : "माइटोकोंड्रिया" },
{ "question" : "लाल रक्त कणिकाओं का निर्माण हमारे शरीर के किस भाग में होता है?", "answer" : "अस्थि मज्जा (Bone Marrow)" },
{ "question" : "राष्ट्रीय विज्ञान दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "28 फरवरी" },
{ "question" : "ब्लडप्रेशर मापने के लिए किस यंत्र का प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "स्फिग्मोमैनोमीटर" },
{ "question" : "कंप्यूटर की परमानेंट मैमोरी क्या कहलाती है?", "answer" : "ROM-Read Only Memory" },
{ "question" : "किस अधिवेशन में कांग्रेस उदारवादी और उग्रवादी नामक दो दलों में विभाजित हो गयी थी?", "answer" : "1907 के सूरत अधिवेशन में" },
{ "question" : "तंजौर का वृहदेश्वर मंदिर किसने बनवाया था?", "answer" : "राजराजा प्रथम चोल ने" },
{ "question" : "मुगल सम्राट अकबर का जन्म कहाँ हुआ था?", "answer" : "अमरकोट के दुर्ग में" },
{ "question" : "वर्ष 2014 का फुटबॉल विश्वकप किस देश में आयोजित होगा?", "answer" : "ब्राज़ील" },
{ "question" : "वर्ष 2018 का फुटबॉल विश्वकप किस देश में आयोजित होगा?", "answer" : "रूस" },
{ "question" : "वर्ष 2014 के कामनवेल्थ खेल कहाँ होंगे?", "answer" : "ग्लासगो (स्कॉटलैंड)" },
{ "question" : "वर्ष 2015 का क्रिकेट विश्वकप कहाँ आयोजित होगा?", "answer" : "न्यूजीलैंड और ऑस्ट्रेलिया में" },
{ "question" : "संसद के दोनों सदनों की संयुक्त बैठक की अध्यक्षता कौन करता है?", "answer" : "लोकसभा अध्यक्ष" },
{ "question" : "भारत के प्रथम लोकसभा अध्यक्ष कौन थे?", "answer" : "गणेश वासुदेव मावलंकर" },
{ "question" : "भारतीय संविधान के किस अनुच्छेद के अंतर्गत जम्मू-कश्मीर को विशेष दर्जा प्राप्त है?", "answer" : "अनुच्छेद 370" },
{ "question" : "कोई विधेयक धन विधेयक है या नहीं, इसका निर्णय कौन करता है?", "answer" : "लोकसभा अध्यक्ष" },
{ "question" : "विश्व का सबसे बड़ा महाद्वीप कौनसा है?", "answer" : "एशिया" },
{ "question" : "हैदराबाद किस नदी पर बसा है?", "answer" : "मूसी" },
{ "question" : "विश्व में चांदी का सबसे बड़ा उत्पादक देश कौनसा है?", "answer" : "मैक्सिको" },
{ "question" : "क्षेत्रफल के अनुसार विश्व का सबसे छोटा देश कौनसा है?", "answer" : "वैटिकन सिटी" },
{ "question" : "स्वेज नहर किन दो सागरों को जोड़ती है?", "answer" : "भूमध्यसागर और लाल सागर" },
{ "question" : "पनामा नहर किन दो महासागरों को जोड़ती है?", "answer" : "प्रशांत महासागर और उत्तरी अटलांटिक महासागर" },
{ "question" : "भारत के संघीय क्षेत्र ‘दादरा और नगर हवेली’ की राजधानी कौनसी है?", "answer" : "सिल्वासा" },
{ "question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का सबसे बड़ा राज्य कौनसा है?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "पृथ्वी दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "22 अप्रैल" },
{ "question" : "फूलों की घाटी किस राज्य में है?", "answer" : "उत्तराखंड में" },
{ "question" : "वर्ष 2011 में नवनिर्मित राष्ट्र दक्षिणी सूडान की राजधानी कौनसी है?", "answer" : "जूबा" },
{ "question" : "योजना आयोग का अध्यक्ष कौन होता है?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "आईने अकबरी का लेखक कोन था?", "answer" : "अबुल फजल" },
{ "question" : "होपमेन कप किस खेल से सम्बंधित है?", "answer" : "टेनिस" },
{ "question" : "देशबंधु के नाम से कोन जाने जाते है?", "answer" : "चितरंजन दास" },
{ "question" : "अशोक चक्र मे कितनी तिलिया होती है?", "answer" : "24" },
{ "question" : "भारत मे सबसे पहली फिल्म कौन सी बनी?", "answer" : "राजा हरिश्चन्द्र" },
{ "question" : "सबसे छोटी हड्डी कौनसी है?", "answer" : "स्टेपिज़" },
{ "question" : "सबसे बड़ी हड्डी कौनसी है?", "answer" : "फीमर (जांघ की हड्डी )" },
{ "question" : "मानव शरीर में कितनी पेशियाँ हैं?", "answer" : "639" },
{ "question" : "लाल रक्त कणिका (RBC) का जीवनकाल कितना होता है?", "answer" : "120 दिन" },
{ "question" : "जंग लगने से बचाने के लिए लोहे पर जस्ते की परत चढ़ाने की क्रिया को क्या कहते है?", "answer" : "जस्तीकरण या गल्वेनिकरण (गेल्वेनाइजेशन)" },
{ "question" : "मानव शरीर की सबसे बड़ी ग्रंथि का नाम क्या है?", "answer" : "यकृत" },
{ "question" : "भारत का प्रथम तेल शोधन संयंत्र कहां पर स्थित है?", "answer" : "डिगबोई (असोम)" },
{ "question" : "UNESCO द्वारा कलिंग पुरस्कार किस क्षेत्र के लिए दिया जाता है?", "answer" : "विज्ञान के क्षेत्र में" },
{ "question" : "हैदराबाद में चार मीनार का निर्माण किसने करवाया?", "answer" : "कुली कुतुबशाह" },
{ "question" : "कांग्रेस द्वारा पूर्ण स्वाधीनता का प्रस्ताव कब और कहाँ पारित किया गया?", "answer" : "सन 1929 के लाहौर अधिवेशन में" },
{ "question" : "स्वेत क्रांति का सम्बन्ध किस से है?", "answer" : "दूध से" },
{ "question" : "भारत का सबसे पुराना चालू रेल इंजन कौन सा है?", "answer" : "फेयरी क्वीन" },
{ "question" : "भारत में आपातकाल की प्रथम घोषणा कब की गई?", "answer" : "चीनी आक्रमण के समय (26 अक्टूबर 1962)" },
{ "question" : "भारत में भाषा के आधार बनने वाला पहला राज्य कौनसा है?", "answer" : "आंध्रप्रदेश" },
{ "question" : "भारत पर हमला करने वाला प्रथम मुस्लिम आक्रमणकारी कौन था?", "answer" : "मुहम्मद बिन कासिम (712 ई.)" },
{ "question" : "सेल्यूकस का राजदूत जो चंद्रगुप्त मौर्य के दरबार में आया, कौन था?", "answer" : "मैग्स्थनीज" },
{ "question" : "श्रीलंका का पुराना नाम क्या है?", "answer" : "सिलोन" },
{ "question" : "विटामिन्स की खोज किसने की?", "answer" : "फंक ने" },
{ "question" : "स्टेनलैस स्टील किसकी मिश्र धातु होती है?", "answer" : "आयरन, क्रोमियम,निकिल" },
{ "question" : "कांसा किसकी मिश्र धातु होती है?", "answer" : "कॉपर तथा टिन" },
{ "question" : "स्वामी विवेकानंद ने शिकागो में हुए विश्व धर्म सम्मेलन को कब संबोधित किया?", "answer" : "1893 में" },
{ "question" : "जलियांवाला बाग हत्याकांड कब हुआ?", "answer" : "13 अप्रैल 1919" },
{ "question" : "पृथ्वी पर उत्तरी गोलार्ध में सबसे बड़ा दिन कब होता है?", "answer" : "21 जून" },
{ "question" : "महात्मा बुद्ध ने अपना पहला उपदेश कहाँ दिया था?", "answer" : "सारनाथ" },
{ "question" : "साइमन कमीशन के बहिष्कार के दौरान लाठी चार्ज से किस नेता की मृत्यु हो गयी थी?", "answer" : "लाला लाजपत राय" },
{ "question" : "भारत में निर्मित प्रथम कंप्यूटर का क्या नाम है?", "answer" : "सिद्धार्थ" },
{ "question" : "‘गायत्री मन्त्र’ का उल्लेख किस ग्रंथ में है?", "answer" : "ऋग्वेद" },
{ "question" : "मानव शरीर में पाचन क्रिया अधिकतर किस अंग में संपन्न होती है?", "answer" : "छोटी आंत" },
{ "question" : "आनुवांशिकता के नियमों का प्रतिपादन किसने किया?", "answer" : "ग्रगोर मैंडल ने" },
{ "question" : "मानव द्वारा सबसे पहले किस धातु का प्रयोग किया गया?", "answer" : "तांबा" },
{ "question" : "बाल पेन किस सिद्धांत पर काम करता है?", "answer" : "पृष्ठीय तनाव" },
{ "question" : "रेशम के कीड़े किस वृक्ष की कोमल पत्तियों पर पाले जाते हैं?", "answer" : "शहतूत" },
{ "question" : "राजस्थान में खेतड़ी किसके लिए प्रसिद्ध है?", "answer" : "तांबे की खान" },
{ "question" : "पृथ्वी के सबसे नजदीक ग्रह कौनसा है?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "मनुष्य की आँख में किसी वस्तु का प्रतिबिम्ब कहाँ बनता है?", "answer" : "रेटिना" },
{ "question" : "सूर्य से पृथ्वी पर ऊष्मा का संचरण किस विधि के द्वारा होता है?", "answer" : "विकिरण" },
{ "question" : "डी.एन.ए. की द्विगुणित कुंडली का पता किसने लगाया?", "answer" : "वाटसन और क्रिक" },
{ "question" : "ध्वनि की तीव्रता किसमें मापी जाती है?", "answer" : "डेसीबल" },
{ "question" : "मधुमक्खी पालन क्या कहलाता है?", "answer" : "एपीकल्चर" },
{ "question" : "किसी वेबसाइट के प्रथम पृष्ठ को क्या कहा जाता है?", "answer" : "होमपेज" },
{ "question" : "गाड़ियों में पीछे का दृश्य देखने के लिए किस दर्पण का प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "उत्तल" },
{ "question" : "सामान्य परिस्थितियों में हवा में ध्वनि की गति कितनी होती है?", "answer" : "332 मी./ सेकंड" },
{ "question" : "वह एकमात्र ग्रह कौनसा है जो अपनी धुरी पर पूर्व से पश्चिम दिशा में घूमता है?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "सूर्य में सर्वाधिक गैस कौनसी है?", "answer" : "हाइड्रोजन" },
{ "question" : "पृथ्वी से दिखाई देने वाला सबसे चमकीला ग्रह कौनसा है?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "सौरमंडल की आयु कितनी है?", "answer" : "4.6 अरब वर्ष" },
{ "question" : "कौनसा पुच्छल तारा 76 वर्ष बाद दिखाई देता है?", "answer" : "हेली पुच्छल तारा" },
{ "question" : "पृथ्वी और सूर्य के बीच दूरी कितनी है?", "answer" : "15 करोड़ किलोमीटर" },
{ "question" : "सूर्य का प्रकाश पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लेता है?", "answer" : "500 सेकंड" },
{ "question" : "भारत ने पहला परमाणु परीक्षण कब और कहाँ किया था?", "answer" : "14 मई 1974 को पोखरण (राजस्थान) में" },
{ "question" : "कंप्यूटर के जिस भाग को हम स्पर्श कर सकते हैं वह क्या कहलाता है?", "answer" : "हार्डवेयर" },
{ "question" : "कैंसर के उपचार में प्रयुक्त उत्कृष्ट गैस कौनसी है?", "answer" : "रेडान" },
{ "question" : "मोनेजाइट बालू में कौनसा खनिज पाया जाता है?", "answer" : "थोरियम" },
{ "question" : "शरीर में सबसे बड़ी अंत:स्रावी ग्रंथि कौनसी है?", "answer" : "थायराइड" },
{ "question" : "संसार का विशालतम स्तनधारी कौनसा है?", "answer" : "व्हेल मछली" },
{ "question" : "ब्लड ग्रुप की खोज किसने की थी?", "answer" : "लैंड स्टेनर" },
{ "question" : "ऐलुमिनियम का प्रमुख अयस्क कौनसा है?", "answer" : "बॉक्साइट" },
{ "question" : "पहला कृत्रिम उपग्रह कौनसा था?", "answer" : "स्पुतनिक-1" },
{ "question" : "किस उपकरण द्वारा यांत्रिक ऊर्जा को विद्युत् ऊर्जा में परिवर्तित किया जाता है?", "answer" : "डायनेमो" },
{ "question" : "कंप्यूटर की अस्थायी स्मृति क्या कहलाती है?", "answer" : "RAM-Random Excess Memory" },
{ "question" : "रिक्टर पैमाने द्वारा क्या मापा जाता है?", "answer" : "भूकंप की तीव्रता" },
{ "question" : "भू-पटल में सबसे अधिक कौनसी धातु है?", "answer" : "एल्युमीनियम" },
{ "question" : "किस ग्रह को सांध्य तारा कहते हैं?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "वायुमंडल की सबसे निचली सतह को क्या कहते हैं?", "answer" : "क्षोभमंडल" },
{ "question" : "पृथ्वी को 1 डिग्री देशांतर घूमने में कितना समय लगता है?", "answer" : "4 मिनट" },
{ "question" : "प्लास्टर ऑफ़ पेरिस किससे बनता है?", "answer" : "जिप्सम" },
{ "question" : "मछलियाँ किसकी सहायता से साँस लेती है?", "answer" : "गलफड़ों" },
{ "question" : "हरे पौधों द्वारा भोजन बनाने की क्रिया क्या कहलाती है?", "answer" : "प्रकाश संश्लेषण" },
{ "question" : "दूध से क्रीम किस प्रक्रिया से बनाई जाती है?", "answer" : "अपकेन्द्रिय बल" },
{ "question" : "रिजर्व बैक आफ इण्डिया का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "मुंबई" },
{ "question" : "किसे सीमांत गाँधी कहा जाता है?", "answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खान" },
{ "question" : "विश्व का सबसे बड़ा द्वीप कौन सा है?", "answer" : "ग्रीनलैंड" },
{ "question" : "स्वतन्त्र भारत के प्रथम राष्ट्पति कौन थे?", "answer" : "डॉ. राजेन्द्र प्रसाद" },
{ "question" : "काली मिट्टी किस फसल के लिए सर्वाधिक उपयुक्त है?", "answer" : "कपास" },
{ "question" : "कौन-सा विदेशी आक्रमणकारी ‘कोहिनूर हीरा’ एवं ‘मयूर सिंहासन’ लूटकर अपने साथ स्वदेश ले गया?", "answer" : "नादिरशाह" },
{ "question" : "भारत में सबसे पुरानी पर्वत श्रृंखला कौन सी है?", "answer" : "अरावली पर्वतमाला" },
{ "question" : "धरती के तल का लगभग कितने प्रतिशत पानी है?", "answer" : "71%" },
{ "question" : "भारत की सबसे लम्बी स्थलीय सीमा किस देश से लगती है?", "answer" : "बांग्लादेश" },
{ "question" : "हमारे सौर मण्डल का सबसे बड़ा ग्रह कौनसा है?", "answer" : "बृहस्पति" },
{ "question" : "किस नदी को ‘बिहार का शोक’ कहा जाता है?", "answer" : "कोसी" },
{ "question" : "गैस सिलेंडरों से गैस लीकेज का पता लगाने के लिए उसमे किस गंध युक्त पदार्थ को मिलाया जाता है?", "answer" : "इथाइल मर्केप्टेन" },
{ "question" : "वायुमंडल में सबसे अधिक किस गैस का प्रतिशत है?", "answer" : "नाइट्रोजन" },
{ "question" : "कोणार्क का सूर्य मन्दिर किस प्रदेश में स्थित है?", "answer" : "ओड़िसा" },
{ "question" : "किस देश से अलग होकर वर्ष 1971 में बांग्लादेश का निर्माण हुआ था?", "answer" : "पाकिस्तान" },
{ "question" : "कंप्यूटर भाषा में WWW का अर्थ क्या है?", "answer" : "World Wide Web" },
{ "question" : "एक किलोबाइट (KB) में कितनी बाइट होती है?", "answer" : "1024 बाईट" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस के 1929 के ऐतिहासिक अधिवेशन की अध्यक्षता किसने की?", "answer" : "जवाहर लाल नेहरु" },
{ "question" : "केन्द्रीय असेम्बली में बम फेंकने में भगत सिंह का साथी कौन था?", "answer" : "बटुकेश्वर दत्त" },
{ "question" : "मुस्लिम लीग ने भारत विभाजन की मांग सबसे पहले कब की थी?", "answer" : "1940" },
{ "question" : "काँमनवील पत्रिका का प्रकाशन किसने किया था?", "answer" : "ऐनी बेसेन्ट ने" },
{ "question" : "किस एकमात्र भारतीय को अर्थशास्त्र में नोबेल पुरस्कार मिला है?", "answer" : "अमर्त्य सेन" },
{ "question" : "1856 में विधवा पुनर्विवाह क़ानून किसके प्रयासों से बनाया गया था?", "answer" : "ईश्वरचंद्र विद्यासागर के प्रयासों से" },
{ "question" : "लॉर्ड केनिंग ने नवंबर 1858 में कहाँ आयोजित दरबार में भारत में क्राउन के शासन की घोषणा की?", "answer" : "इलाहाबाद में आयोजित दरबार में" },
{ "question" : "लॉर्ड वेलेजली के साथ सबसे पहले सहायक संधि किस राज्य के शासक ने की?", "answer" : "हैदराबाद के निजाम ने" },
{ "question" : "भारत की सर्वाधिक बड़ी जनजाति कौनसी है?", "answer" : "गोंड" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की प्रथम महिला अध्यक्ष कौन थी?", "answer" : "ऐनी बेसेन्ट" },
{ "question" : "‘शहीद-ए-आजम’ के नाम से कौन जाने जाते हैं?", "answer" : "भगत सिंह" },
{ "question" : "किस योजना के फलस्वरूप भारत का विभाजन हुआ?", "answer" : "माउंटबेटन योजना के फलस्वरूप" },
{ "question" : "जनरल डायर (जलियाँवाला बाग हत्याकांड से जुड़े) की हत्या किसने की थी?", "answer" : "उधम सिंह ने" },
{ "question" : "बंगाल का विभाजन कब और किसके द्वारा किया गया था?", "answer" : "1905 ई. में गवर्नर लार्ड कर्जन द्वारा" },
{ "question" : "भारत में कुल कितने उच्च न्यायालय हैं?", "answer" : "24" },
{ "question" : "प्रथम लोकसभा का अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "जी. वी. मावलंकर" },
{ "question" : "संविधान सभा का अस्थायी अध्यक्ष किसे चुना गया?", "answer" : "सच्चिदानन्द सिन्हा" },
{ "question" : "कुचिपुड़ी नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?", "answer" : "आंध्रप्रदेश" },
{ "question" : "मोहिनीअट्टम नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "भरतनाट्यम नृत्य शैली मुख्यतः किस राज्य से सम्बन्धित मानी जाती है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "कथकली किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "केसर’ का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?", "answer" : "जम्मू कश्मीर" },
{ "question" : "भारत में प्रथम बहूउद्देश्य परियोजना का निर्माण किस नदी पर किया गया?", "answer" : "दामोदर" },
{ "question" : "इंडियन नेशनल कांग्रेस के प्रथम अध्यक्ष कौन थे?", "answer" : "वोमेशचन्द्र बनर्जी" },
{ "question" : "गांधीजी किसे अपना राजनितिक गुरु मानते थे?", "answer" : "गोपालकृष्ण गोखले" },
{ "question" : "अन्तराष्ट्रीय शांति एवं सुरक्षा को बनाए रखने की जिम्मेदारी संयुक्त राष्ट्र संघ के किस अंग की है?", "answer" : "सुरक्षा परिषद्" },
{ "question" : "नोबेल पुरस्कार पाने बाला पहला भारतीय नागरिक कौन था?", "answer" : "रविन्द्रनाथ टैगोर (1913 में)" },
{ "question" : "मिड डे मील योजना किस वर्ष शुरु हुई?", "answer" : "1995 में" },
{ "question" : "बंग्लादेश का राष्ट्रगान कौनसा है और इसे किसने लिखा है?", "answer" : "‘आमार सोनार बांग्ला’ जो रवीन्द्रनाथ टैगोर ने लिखा है" },
{ "question" : "लोधी वंश का संस्थापक कौन था?", "answer" : "बहलोल लोधी" },
{ "question" : "किस संविधान संशोधन को ‘मिनी काँन्स्टीट्यूशन’ कहते है?", "answer" : "42वे" },
{ "question" : "गोताखोर पानी के अंदर सांस लेने के लिए कौन कौन सी गैसों का मिश्रण ले जाते हैं?", "answer" : "आक्सीजन और हीलियम गैसों का मिश्रण" },
{ "question" : "होम्योपैथी का संस्थापक कौन था?", "answer" : "हनीमैन" },
{ "question" : "फलों को पकाने में कौन सी गैस उपयोग में लायी जाती है?", "answer" : "ऐथिलीन" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कलेंडर का पहला माह कौन सा है?", "answer" : "चैत्र" },
{ "question" : "पं. हरिप्रसाद चौरसिया कौनसा वाद्य यंत्र बजाते हैं?", "answer" : "बाँसुरी" },
{ "question" : "भारत का प्रधानमंत्री बनने के लिए कम-से-कम कितनी आयु होनी चाहिए?", "answer" : "25 वर्ष" },
{ "question" : "साँची के स्तूप का निर्माण किसने करवाया था?", "answer" : "अशोक" },
{ "question" : "यक्षगान किस राज्य का लोकनृत्य है?", "answer" : "कर्नाटक" },
{ "question" : "मैकमोहन रेखा किन दो देशों के बीच सीमा बनाती है?", "answer" : "भारत-चीन" },
{ "question" : "प्याज में खाद्य भाग कौनसा है?", "answer" : "तना" },
{ "question" : "श्रव्य परिसर में ध्वनि तरंगों की आवृति कितनी होती है?", "answer" : "20 Hz से 20000 Hz" },
{ "question" : "मधुबनी किस राज्य की लोक चित्रकला शैली है?", "answer" : "बिहार" },
{ "question" : "विश्व का सबसे ऊँचा पर्वत शिखर माउंट एवरेस्ट किस देश में स्थित है?", "answer" : "नेपाल" },
{ "question" : "किस नदी को दक्षिण गंगा कहा जाता है?", "answer" : "गोदावरी" },
{ "question" : "निर्विरोध चुने जाने वाले एकमात्र राष्ट्रपति कौन थे?", "answer" : "नीलम संजीवा रेड्डी" },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा डेल्टा सुंदरबन डेल्टा कौनसी नदियाँ बनाती हैं?", "answer" : "गंगा-ब्रह्मपुत्र" },
{ "question" : "सिन्धु घाटी सभ्यता का बंदरगाह वाला नगर कौनसा था?", "answer" : "लोथल" },
{ "question" : "किसे सितार और तबले का जनक माना जाता है?", "answer" : "अमीर खुसरो" },
{ "question" : "विश्व का सबसे ऊँचा पठार कौनसा है?", "answer" : "पामीर या तिब्बत का पठार" },
{ "question" : "योजना आयोग का अध्यक्ष कौन होता है?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "वनस्पति घी के निर्माण में कौनसी गैस प्रयुक्त होती है?", "answer" : "हाइड्रोजन" },
{ "question" : "इंग्लिश चैनल पार करने वाला पहला भारतीय कौन था?", "answer" : "मिहिर सैन" },
{ "question" : "एक अश्व शक्ति कितने वाट के बराबर होती है?", "answer" : "746 वाट" },
{ "question" : "पानी की बूंदों के गोल होने का क्या कारण है?", "answer" : "पृष्ठीय तनाव" },
{ "question" : "मानव निर्मित प्रथम रेशा कौनसा है?", "answer" : "नायलॉन" },
{ "question" : "स्पष्ट प्रतिध्वनि सुनने के लिए श्रोता एवं परावर्तक के बीच की दूरी होनी चाहिए?", "answer" : "17 मीटर" },
{ "question" : "किस माध्यम में प्रकाश की चाल सर्वाधिक होती है?", "answer" : "निर्वात" },
{ "question" : "किस रंग के प्रकाश का प्रकीर्णन सबसे अधिक होता है?", "answer" : "बैंगनी" },
{ "question" : "वाहनों की हैडलाइट में किस दर्पण का उपयोग किया जाता है?", "answer" : "अवतल" },
{ "question" : "आकाश में तारे टिमटिमाते क्यों दिखते हैं?", "answer" : "प्रकाश के अपवर्तन के कारण" },
{ "question" : "प्राथमिक रंग किसे कहा जाता है?", "answer" : "लाल, हरा, नीला" },
{ "question" : "वायुयानों के टायरों में कौनसी गैस भरी जाती है?", "answer" : "हीलियम" },
{ "question" : "टाँका धातु या सोल्डर में किस धातु का मिश्रण होता है?", "answer" : "टिन व सीसा" },
{ "question" : "ग्लूकोमा रोग शरीर के किस अंग से संबंधित है?", "answer" : "आँख" },
{ "question" : "विश्व की पहली महिला अंतरिक्ष यात्री का नाम क्या है?", "answer" : "वेलेंटाइना तेरेश्कोवा" },
{ "question" : "‘ऑरिजन ऑफ स्पीशिज बाई नेचुरल सलेक्शन’ पुस्तक के लेखक कौन थे?", "answer" : "चार्ल्स डार्विन" },
{ "question" : "सिनेबार किस धातु का अयस्क है?", "answer" : "पारा या मरकरी" },
{ "question" : "कौन सा यंत्र दूध में पानी की मात्रा मापने के लिए प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "लैक्टोमीटर" },
{ "question" : "“हाइड्रोजन बम्ब” किस सिद्धांत पर आधारित है?", "answer" : "नाभिकीय संलयन" },
{ "question" : "पैलाग्रा रोग किस विटामिन की कमी से होता है?", "answer" : "विटामिन B-3" },
{ "question" : "मछलियों के यकृत-तेल में किसकी प्रचुरता होती है?", "answer" : "विटामिन D" },
{ "question" : "भूस्थिर उपग्रह की पृथ्वी से ऊँचाई कितनी होती है?", "answer" : "36,000 किलोमीटर" },
{ "question" : "मनुष्य के शरीर का तापमान कितना होता है?", "answer" : "37° C या 98.4 F" },
{ "question" : "लेंस की क्षमता का मात्रक क्या है?", "answer" : "डायोप्टर" },
{ "question" : "कम्प्यूटर की IC चिप्स किस पदार्थ की बनी होती हैं?", "answer" : "सिलिकन की" },
{ "question" : "पारसेक (Parsec) किसकी इकाई है?", "answer" : "खगोलीय दूरी की" },
{ "question" : "पानी का घनत्व अधिकतम किस तापमान पर होता है?", "answer" : "4°C पर" },
{ "question" : "पराश्रव्य तरंगों की आवृत्ति कितनी होती है?", "answer" : "20,000 हर्ट्ज से अधिक" },
{ "question" : "मनुष्य का वैज्ञानिक नाम क्या है?", "answer" : "होमो सेपियन्स" },
{ "question" : "ब्रिटिश संसद के लिए चुने जाने वाले पहले भारतीय कौन थे?", "answer" : "दादा भाई नैरोजी" },
{ "question" : "भारत के किस राज्य में चावल का सबसे अधिक उत्पादन होता है?", "answer" : "पश्चिमी बंगाल" },
{ "question" : "भारत में ब्रह्मा जी का एकमात्र मंदिर कहाँ है?", "answer" : "पुष्कर (राजस्थान)" },
{ "question" : "पागल कुत्ते के काटने से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "रैबीज या हाइड्रोफोबिया" },
{ "question" : "राज्यसभा का पदेन सभापति कौन होता है?", "answer" : "उपराष्ट्रपति" },
{ "question" : "दो बार नोबल पुरस्कार प्राप्त करने वाले प्रथम व्यक्ति कौन है?", "answer" : "मैडम मैरी क्यूरी" },
{ "question" : "SAARC (सार्क) या दक्षेस का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "काठमांडू (नेपाल)" },
{ "question" : "प्रथम परमवीर चक्र विजेता कौन थे?", "answer" : "मेजर सोमनाथ शर्मा" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस की पहली भारतीय महिला अध्यक्ष कौन थी?", "answer" : "सरोजिनी नायडु" },
{ "question" : "सन 1983 की विश्व कप विजेता भारतीय क्रिकेट टीम के कप्तान कौन थे?", "answer" : "कपिलदेव" },
{ "question" : "राष्ट्रपति राज्यसभा में कितने सदस्य मनोनीत कर सकता है?", "answer" : "12" },
{ "question" : "नोबल पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुए?", "answer" : "1901" },
{ "question" : "बंग्लादेश की मुद्रा कौनसी है?", "answer" : "टका" },
{ "question" : "रामायण किसने लिखी?", "answer" : "महर्षि बाल्मीकि" },
{ "question" : "भारत में गन्ने का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?", "answer" : "उत्तर प्रदेश" },
{ "question" : "पायोरिया रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है?", "answer" : "दांत और मसूड़े" },
{ "question" : "नासिक किस नदी के किनारे स्थित है?", "answer" : "गोदावरी" },
{ "question" : "राष्ट्रपति को शपथ कौन दिलाता है?", "answer" : "सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायधीश" },
{ "question" : "जापान की मुद्रा कौनसी है?", "answer" : "येन" },
{ "question" : "इंडियन मिलेट्री अकादमी कहाँ स्थित है?", "answer" : "देहरादून" },
{ "question" : "माऊंट एवरेस्ट पर चढ़ने वाली पहली भारतीय महिला कौन है?", "answer" : "बछेंद्री पाल" },
{ "question" : "डेविस कप का सम्बन्ध किस खेल से है?", "answer" : "टेनिस" },
{ "question" : "माऊंट एवरेस्ट पर दो बार चढ़ने वाली पहली भारतीय महिला कौन है?", "answer" : "संतोष यादव" },
{ "question" : "सर्वोच्च न्यायालय का मुख्य न्यायधीश कब तक अपने पद पर रहता है?", "answer" : "65 वर्ष की आयु तक" },
{ "question" : "संसद का उच्च सदन कौनसा है?", "answer" : "राज्यसभा" },
{ "question" : "पंचतंत्र का लेखक कौन है?", "answer" : "विष्णु शर्मा" },
{ "question" : "सन 1954 में हुआ भारत-चीन समझौता किस नाम से जाना जाता है?", "answer" : "पंचशील समझौता" },
{ "question" : "सन 2010 में फुटबॉल विश्वकप किस देश ने जीता था?", "answer" : "स्पेन" },
{ "question" : "राष्ट्रीय रक्षा अकादमी कहाँ स्थित है?", "answer" : "पूना के पास खडगवासला में" },
{ "question" : "‘डिस्कवरी ऑफ़ इंडिया’ पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "जवाहरलाल नेहरु" },
{ "question" : "एक स्वस्थ मनुष्य का हृदय एक मिनट में कितनी बार धड़कता है?", "answer" : "72 बार" },
{ "question" : "भारत में पहली बार जनगणना कब हुई?", "answer" : "1872" },
{ "question" : "‘डबल फाल्ट’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है?", "answer" : "टेनिस" },
{ "question" : "भारतीय थल सेना के पहले भारतीय सेनाध्यक्ष कौन थे?", "answer" : "जनरल के.एम्.करियप्पा" },
{ "question" : "‘लाई हरोबा’ किस राज्य का लोकनृत्य है?", "answer" : "मणिपुर" },
{ "question" : "भारत के किस राज्य में रबर का सबसे अधिक उत्पादन होता है?", "answer" : "केरल" },
{ "question" : "कोलकाता किस नदी के किनारे है?", "answer" : "हुगली" },
{ "question" : "‘पौधों में जीवन होता है’ यह किस भारतीय वैज्ञानिक ने बताया था?", "answer" : "जगदीश चन्द्र बसु" },
{ "question" : "महात्मा गाँधी द्वारा साबरमती आश्रम कहाँ स्थापित किया गया?", "answer" : "अहमदाबाद" },
{ "question" : "मनुष्य के शरीर में कितने गुणसूत्र होते हैं?", "answer" : "23 जोड़े या 46" },
{ "question" : "चंद्रग्रहण कब लगता है?", "answer" : "पूर्णिमा" },
{ "question" : "भारत छोड़ो आन्दोलन कब शुरु हुआ?", "answer" : "8 अगस्त 1942" },
{ "question" : "मनुष्य के शरीर का सामान्य रक्तदाब कितना होता है?", "answer" : "80 से 120 मि.मी." },
{ "question" : "उत्तरी गोलार्द्ध में सबसे छोटा दिन कब होता है?", "answer" : "22 दिसंबर" },
{ "question" : "‘रामचरितमानस’ किसने लिखी?", "answer" : "तुलसीदास" },
{ "question" : "प्रथम एशियाई खेल कब और कहाँ आयोजित किए गए?", "answer" : "मई 1951 में नयी दिल्ली में" },
{ "question" : "वायुमंडलीय दाब किस यंत्र से मापा जाता है?", "answer" : "बैरोमीटर" },
{ "question" : "हरियाणा का पहला महिला विश्वविद्यालय कौनसा है और कहाँ है?", "answer" : "भगत फूल सिंह महिला विश्वविद्यालय खानपुर कलां (सोनीपत)" },
{ "question" : "टेस्ट मैचों की एक पारी में सभी दसों विकेट लेने वाला भारतीय कौन है?", "answer" : "अनिल कुंबले" },
{ "question" : "सन 2018 में फुटबॉल विश्वकप कहाँ होगा?", "answer" : "रूस" },
{ "question" : "संसार में सर्वाधिक जनसंख्या वाला देश कौनसा है?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "राष्ट्रपति लोकसभा में कितने सदस्य मनोनीत कर सकता है?", "answer" : "2" },
{ "question" : "सर्वग्राही रक्त समूह कौन सा है?", "answer" : "AB" },
{ "question" : "असहयोग आन्दोलन किस वर्ष शुरु हुआ?", "answer" : "1920" },
{ "question" : "‘पेनाल्टी स्ट्रोक’ किस खेल में प्रयुक्त होता है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "भारतीय संसद का निम्न सदन कौनसा है?", "answer" : "लोकसभा" },
{ "question" : "सिख धर्म की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "गुरु नानकदेव ने" },
{ "question" : "भारत में जनगणना कितने वर्षों बाद होती है?", "answer" : "10" },
{ "question" : "मेघदूत किसकी रचना है?", "answer" : "कालिदास" },
{ "question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय ब्रिटेन का प्रधानमंत्री कौन था?", "answer" : "क्लेमेंट एटली" },
{ "question" : "एक्जीमा रोग शरीर के किस अंग को प्रभावित करता है?", "answer" : "त्वचा" },
{ "question" : "‘स्काउट एंड गाइड्स’ संस्था की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "रोबर्ट बाडेन पॉवेल" },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा महासागर कौनसा है?", "answer" : "प्रशांत" },
{ "question" : "‘पैनल्टी किक’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है?", "answer" : "फुटबॉल" },
{ "question" : "रणजी ट्रॉफी का सम्बन्ध किस खेल से है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "ज्ञानपीठ पुरस्कार किस क्षेत्र से सम्बंधित है?", "answer" : "साहित्य" },
{ "question" : "भारत का सर्वोच्च खेल पुरस्कार कौनसा है?", "answer" : "राजीव गाँधी खेल रत्न पुरस्कार" },
{ "question" : "अर्जुन पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुए?", "answer" : "1961" },
{ "question" : "भारत की मानक समय रेखा कौनसी है?", "answer" : "82.5 डिग्री पूर्वी देशांतर रेखा जो इलाहाबाद से गुजरती है" },
{ "question" : "मैग्सेसे पुरस्कार पाने वाले पहले भारतीय कौन थे?", "answer" : "बिनोवा भावे" },
{ "question" : "‘मोनालिसा’ किसकी विश्वविख्यात पेंटिंग है?", "answer" : "लियोनार्दो-द-विंची" },
{ "question" : "स्वांग किस राज्य की लोकनृत्य कला है?", "answer" : "हरियाणा" },
{ "question" : "भारत में कितने उच्च न्यायालय हैं?", "answer" : "24" },
{ "question" : "कोई विधेयक धन विधेयक है या नहीं इसका फैसला कौन करता है?", "answer" : "लोकसभा अध्यक्ष" },
{ "question" : "अंतिम मुग़ल सम्राट कौन था?", "answer" : "बहादुर शाह जफ़र द्वितीय" },
{ "question" : "तम्बाकू पर पूरी तरह प्रतिबन्ध लगाने वाला विश्व का पहला देश कौनसा है?", "answer" : "भूटान" },
{ "question" : "‘गोदान’ किसकी रचना है?", "answer" : "मुंशी प्रेमचन्द" },
{ "question" : "‘स्वाइन फ्लू’ बीमारी किस विषाणु से फैलती है?", "answer" : "H1N1" },
{ "question" : "राष्ट्रीय मतदाता दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "25 जनवरी" },
{ "question" : "भारत सरकार का संवैधानिक मुखिया कौन होता है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा मौलिक कर्तव्यों को संविधान में जोड़ा गया?", "answer" : "42वें" },
{ "question" : "नमक कानून को तोड़ने के लिए महात्मा गाँधी ने कौनसा आन्दोलन शुरु किया?", "answer" : "सविनय अवज्ञा आन्दोलन" },
{ "question" : "उपराष्ट्रपति का चुनाव कौन करता है?", "answer" : "संसद सदस्य" },
{ "question" : "विजयस्तंभ कहाँ स्थित है?", "answer" : "चित्तोड़गढ़ में" },
{ "question" : "विश्व का सबसे लम्बा (9438 कि.मी.) रेलमार्ग ट्रांस-साइबेरिया (रूस) किन दो शहरों को जोड़ता है?", "answer" : "सेंट पीटर्सबर्ग से ब्लादीवोस्तक" },
{ "question" : "अमरकंटक किस नदी का उद्गम स्थल है?", "answer" : "नर्मदा" },
{ "question" : "भारत में ज़िप्सम का सर्वाधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "अंग्रेजी ईस्ट इंडिया कम्पनी ने भारत में पहला कारखाना कहाँ लगाया?", "answer" : "सूरत (गुजरात) में" },
{ "question" : "‘आईने अकबरी’ पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "अबुल फज़ल ने" },
{ "question" : "‘बुली’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "‘उड़न परी’ किसे पुकारा जाता है?", "answer" : "पी.टी.उषा" },
{ "question" : "झीलों की नगरी कौनसा शहर कहलाता है?", "answer" : "उदयपुर" },
{ "question" : "आर्यसमाज की स्थापना कब और कहाँ की गयी थी?", "answer" : "मुंबई में 1875 में" },
{ "question" : "सबसे प्राचीन वेद कौनसा है?", "answer" : "ऋग्वेद" },
{ "question" : "‘शिक्षा दिवस’ कब मनाया जाता है?", "answer" : "11 नवंबर को" },
{ "question" : "किसके जन्मदिन को शिक्षा दिवस के रूप में मनाते हैं?", "answer" : "भारत के पहले शिक्षा मंत्री मौलाना अबुलकलाम आजाद के जन्मदिन को" },
{ "question" : "भाभा परमाणु अनुसन्धान केंद्र कहाँ स्थित है?", "answer" : "ट्राम्बे (मुंबई) में" },
{ "question" : "सन 1928 के बारदोली आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया था?", "answer" : "सरदार बल्लभ भाई पटेल ने" },
{ "question" : "खालसा पंथ की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "गुरु गोबिंद सिंह" },
{ "question" : "मुगल वंश की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "बाबर" },
{ "question" : "भारत की पहली महिला I.P.S. अधिकारी कौन थी?", "answer" : "किरण बेदी" },
{ "question" : "कथक किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है?", "answer" : "उत्तर प्रदेश" },
{ "question" : "टीपू सुल्तान की राजधानी कौनसी थी?", "answer" : "श्रीरंगपट्टनम" },
{ "question" : "‘चाइनामैन’ शब्द किस खेल में प्रयुक्त होता है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "सबसे कठोरतम पदार्थ कौन सा है?", "answer" : "हीरा" },
{ "question" : "डायनामाईट का आविष्कार किसने किया?", "answer" : "अल्फ्रेड नोबल ने" },
{ "question" : "बिस्मिल्ला खान का संबंध किस वाद्ययंत्र से है?", "answer" : "शहनाई" },
{ "question" : "ऑस्कर पुरस्कार का संबंध किस क्षेत्र से है?", "answer" : "फिल्म" },
{ "question" : "AIDS का पूर्ण विस्तार क्या होगा?", "answer" : "अक्वायर्ड इम्यूनो डेफिशियेंसी सिंड्रोम" },
{ "question" : "जलियाँवाला बाग में गोलीबारी का आदेश किस जनरल ने दिया था?", "answer" : "माइकल ओ डायर" },
{ "question" : "पटना का प्राचीन नाम क्या था?", "answer" : "पाटलिपुत्र" },
{ "question" : "दिल्ली में लाल किला किसने बनवाया?", "answer" : "मुगल बादशाह शाहजहाँ ने" },
{ "question" : "नेताजी सुभाष राष्ट्रीय खेल संस्थान कहाँ स्थित है?", "answer" : "पटियाला" },
{ "question" : "आगा खां कप किस खेल से संबंधित है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "बांदीपुर अभयारण्य किस राज्य में स्थित है?", "answer" : "कर्नाटक" },
{ "question" : "भाप इंजन का आविष्कार किसने किया था?", "answer" : "जेम्स वाट" },
{ "question" : "रेडियो का आविष्कार किसने किया?", "answer" : "इटली निवासी मारकोनी ने" },
{ "question" : "किस भारतीय राज्य की राजभाषा अंग्रेजी है?", "answer" : "नागालैंड" },
{ "question" : "भारतीय राष्ट्रीय कांग्रेस का प्रथम मुस्लिम अध्यक्ष कौन था?", "answer" : "बदरुद्दीन तैयब जी" },
{ "question" : "भारत के प्रथम गृह मन्त्री कौन थे?", "answer" : "सरदार वल्लभभाई पटेल" },
{ "question" : "संसार की प्रथम महिला प्रधान मन्त्री कौन हैं?", "answer" : "सिरिमाओ भंडारनायके" },
{ "question" : "हड़प्पा की सभ्यता किस युग से सम्बन्धित है?", "answer" : "कांस्य युग" },
{ "question" : "“दीन-ए-इलाही” धर्म किस मुगल शासक ने चलाया था?", "answer" : "अकबर" },
{ "question" : "उगते और डूबते समय सूर्य लाल प्रतीत क्यों होता है?", "answer" : "क्योंकि लाल रंग का प्रकीर्णन सबसे कम होता है" },
{ "question" : "इन्द्रधनुष में कितने रंग होते हैं?", "answer" : "सात" },
{ "question" : "भूस्थिर उपग्रह की पृथ्वी से ऊँचाई कितनी होती है?", "answer" : "36000 किलोमीटर" },
{ "question" : "चेचक के टीके की खोज किसने की?", "answer" : "एडवर्ड जेनर" },
{ "question" : "रेबीज के टीके की खोज किसने की?", "answer" : "लुई पास्चर" },
{ "question" : "दूध से दही किस जीवाणु के कारण बनता है?", "answer" : "लक्टो बैसिलस" },
{ "question" : "पराश्रव्य तरंगों की आवृति कितनी होती है?", "answer" : "20000 हर्ट्ज़ से अधिक" },
{ "question" : "परमाणु बम किस सिद्दांत पर कार्य करता है?", "answer" : "नाभिकीय विखंडन" },
{ "question" : "विद्युत् धारा की इकाई कौनसी है?", "answer" : "एम्पीयर" },
{ "question" : "हृदय की धड़कन को नियंत्रित करने के लिए कौनसा खनिज आवश्यक है?", "answer" : "पोटेशियम" },
{ "question" : "पेनिसिलिन की खोज किसने की?", "answer" : "अलेक्जेंडर फ्लेमिंग" },
{ "question" : "मलेरिया की दवा ‘कुनिन’ किस पौधे से प्राप्त होती है?", "answer" : "सिनकोना" },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा फूल कौनसा है?", "answer" : "रफ्लेसिया" },
{ "question" : "सबसे बड़ा जीवित पक्षी कौनसा है?", "answer" : "शुतुरमुर्ग" },
{ "question" : "संसार में सबसे छोटा पक्षी कौनसा है?", "answer" : "हमिंग बर्ड" },
{ "question" : "मनुष्य ने सबसे पहले किस जंतु को पालतू बनाया?", "answer" : "कुत्ता" },
{ "question" : "अंतरिक्ष यात्री को बाह्य आकाश कैसा दिखाई देता है?", "answer" : "काला" },
{ "question" : "ATM का पूर्ण विस्तार क्या होगा?", "answer" : "Automated Teller Machine" },
{ "question" : "संसद का संयुक्त अधिवेशन कौन बुलाता है?", "answer" : "राष्ट्रपति" },
{ "question" : "एलबीडबल्यू (LBW) शब्द किस खेल से है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "वायुमंडल की कौन सी परत हमें सूर्य से आने वाली अल्ट्रावायलेट किरणों से बचाती है?", "answer" : "ओजोन" },
{ "question" : "ख्वाजा मोईनुद्दीन चिश्ती की दरगाह कहाँ है?", "answer" : "अजमेर" },
{ "question" : "सम्राट अशोक ने किस युद्ध के बाद बोद्ध धर्म ग्रहण कर लिया था?", "answer" : "कलिंग युद्ध" },
{ "question" : "भारत का केन्द्रीय बैंक कौनसा है?", "answer" : "भारतीय रिज़र्व बैंक" },
{ "question" : "सालारजंग म्यूजियम कहाँ है?", "answer" : "हैदराबाद" },
{ "question" : "भारत में सबसे लम्बे समय तक मुख्यमंत्री कौन रहा है?", "answer" : "ज्योति बसु (पश्चिम बंगाल)" },
{ "question" : "संसार की सबसे लम्बी नदी कौनसी है?", "answer" : "नील" },
{ "question" : "किस तापमान पर सेल्सियस और फारेनहाइट तापमान बराबर होता है?", "answer" : "-40 डिग्री" },
{ "question" : "कांसा किसकी मिश्रधातु है?", "answer" : "तांबा और टिन" },
{ "question" : "दलीप ट्राफी का सम्बन्ध किस खेल से है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "LPG का पूर्ण विस्तार क्या होगा?", "answer" : "Liqified Petroleum Gas" },
{ "question" : "‘गीता रहस्य’ पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "बाल गंगाधर तिलक" },
{ "question" : "राज्यसभा के कितने सदस्यों का चुनाव हर 2 वर्ष बाद होता है?", "answer" : "एक-तिहाई" },
{ "question" : "अमेरिकी राष्ट्रपति का कार्यकाल कितने वर्ष होता है?", "answer" : "चार वर्ष" },
{ "question" : "अयोध्या किस नदी के किनारे है?", "answer" : "सरयू" },
{ "question" : "जयपुर की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "आमेर के राजा सवाई जयसिंह ने" },
{ "question" : "भारतीय संविधान में पहला संशोधन कब किया गया?", "answer" : "1951 में" },
{ "question" : "डूरंड कप किस खेल से संबंधित है?", "answer" : "फुटबॉल" },
{ "question" : "सन 1907 में शुरु किया गया साहित्य का नोबल पुरस्कार किसे दिया गया?", "answer" : "रुडयार्ड किपलिंग" },
{ "question" : "किसके शासनकाल में मोरक्को का यात्री इब्नबतूता भारत आया?", "answer" : "मोहम्मद बिन तुगलक" },
{ "question" : "भारत के पहले कानून मंत्री कौन थे?", "answer" : "डॉ.भीमराव अम्बेडकर" },
{ "question" : "‘अभिज्ञान शाकुन्तलम’ के लेखक कौन थे?", "answer" : "कालिदास" },
{ "question" : "श्रमिक दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "1 मई" },
{ "question" : "‘ओडिसी’ किस राज्य का शास्त्रीय नृत्य है?", "answer" : "ओड़िसा" },
{ "question" : "भाखड़ा बांध किस नदी पर बनाया गया है?", "answer" : "सतलुज" },
{ "question" : "भारत का क्षेत्रफल कितना है?", "answer" : "32,87,263 वर्ग कि.मी." },
{ "question" : "अमेरिका ने जापान के हिरोशिमा पर परमाणु बम कब गिराया था?", "answer" : "6 अगस्त 1945 को" },
{ "question" : "राष्ट्रपति चुनाव में कौन वोट डालता है?", "answer" : "संसद तथा राज्य विधानसभाओं के चुने हुए सदस्य" },
{ "question" : "हरियाणा के पहले राज्यपाल कौन थे?", "answer" : "धर्मवीर" },
{ "question" : "उत्तरी ध्रुव को दक्षिणी ध्रुव से मिलाने वाली काल्पनिक रेखा क्या कहलाती है?", "answer" : "देशांतर रेखा" },
{ "question" : "महात्मा गाँधी की हत्या कब और किसने की?", "answer" : "30 जनवरी 1948 को नाथूराम गोडसे द्वारा" },
{ "question" : "भारत में कौनसा अनाज सबसे ज्यादा खाया जाता है?", "answer" : "चावल" },
{ "question" : "थल सेना दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "15 जनवरी" },
{ "question" : "राजस्थान के माउन्ट आबू स्थित दिलवाड़ा के मंदिर किस धर्म से संबंधित हैं?", "answer" : "जैन धर्म" },
{ "question" : "हीराकुंड बांध किस नदी पर बनाया गया है?", "answer" : "महानदी" },
{ "question" : "दिल्ली स्थित जामा मस्जिद किसने बनवाई?", "answer" : "शाहजहाँ" },
{ "question" : "शांतिकाल का सर्वोच्च सैन्य पुरस्कार कौनसा है?", "answer" : "अशोक चक्र" },
{ "question" : "राष्ट्रीय डेयरी अनुसंधान संस्थान कहाँ स्थित है?", "answer" : "करनाल (हरियाणा)" },
{ "question" : "भगवान बुद्ध द्वारा सारनाथ में दिया गया पहला प्रवचन बोद्ध धर्म में क्या कहलाता है?", "answer" : "धर्मचक्रप्रवर्तन" },
{ "question" : "वायुसेना दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "8 अक्टूबर" },
{ "question" : "1526, 1556 और 1761 के तीन ऐतिहासिक युद्ध किस नगर में हुए?", "answer" : "पानीपत (हरियाणा)" },
{ "question" : "हाल ही में किस राज्य से अलग करके तेलंगाना राज्य बनाया गया है?", "answer" : "आंध्रप्रदेश" },
{ "question" : "भारत के पश्चिमी तट पर कौनसा सागर है?", "answer" : "अरब सागर" },
{ "question" : "UNESCO (यूनेस्को) का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "पेरिस (फ्रांस)" },
{ "question" : "विश्व व्यापार संगठन की स्थापना कब हुई?", "answer" : "1995 में" },
{ "question" : "शिक्षा की किंडरगार्टन पद्यति किसकी देन है?", "answer" : "फ्रोबेल" },
{ "question" : "NCERT की स्थापना कब हुई?", "answer" : "1961 में" },
{ "question" : "तानसेन किसके दरबार में संगीतज्ञ था?", "answer" : "अकबर" },
{ "question" : "कौन 4 वर्ष तक अकबर का संरक्षक रहा?", "answer" : "बैरम खान" },
{ "question" : "पंडित रविशंकर का संबंध किस वाद्य यंत्र से है?", "answer" : "सितार" },
{ "question" : "‘पैनल्टी कार्नर’ का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "उत्तरी भारत में सर्दियों में वर्षा का कारण क्या है?", "answer" : "पश्चिमी विक्षोभ" },
{ "question" : "देवधर ट्राफी का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "रूस की मुद्रा कौनसी है?", "answer" : "रुबल" },
{ "question" : "सिन्धु घाटी सभ्यता की प्रसिद्ध बंदरगाह कौनसी थी?", "answer" : "लोथल" },
{ "question" : "जैन धर्म के प्रथम तीर्थंकर कौन थे?", "answer" : "ऋषभदेव" },
{ "question" : "गौतम बुद्ध का जन्म कहाँ हुआ?", "answer" : "लुम्बिनी जो नेपाल में है" },
{ "question" : "भगवान महाबीर जैन धर्म के कौनसे तीर्थंकर थे?", "answer" : "24वें" },
{ "question" : "भारत की पहली महिला राष्ट्रपति कौन है?", "answer" : "प्रतिभा पाटिल" },
{ "question" : "कटक किस नदी पर बसा है?", "answer" : "महानदी" },
{ "question" : "बाइनरी भाषा में कितने अक्षर होते हैं?", "answer" : "2" },
{ "question" : "LAN का विस्तार क्या होगा?", "answer" : "Local Area Network" },
{ "question" : "गौतम बुद्ध की मृत्यु कहाँ हुई थी?", "answer" : "कुशीनगर में" },
{ "question" : "गोवा पुर्तगाली शासन से कब आजाद हुआ?", "answer" : "1961" },
{ "question" : "बक्सर का युद्ध कब हुआ जिसके परिणामस्वरूप अंग्रेजों का बंगाल, बिहार और ओड़िसा पर अधिकार हो गया था?", "answer" : "1764 में" },
{ "question" : "रेगुलेटिंग एक्ट कब लागु हुआ?", "answer" : "1773 में" },
{ "question" : "1857 की क्रांति के बाद अंग्रेजों ने मुगल बादशाह बहादुरशाह जफ़र को कैद करके कहाँ भेजा?", "answer" : "बर्मा (म्यानमार)" },
{ "question" : "गाँधी जी दक्षिणी अफ्रीका से भारत कब लौटे?", "answer" : "9 जनवरी 1915" },
{ "question" : "भारत की पहली बोलती फिल्म कौनसी थी?", "answer" : "आलमआरा" },
{ "question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का विश्व में कौनसा स्थान है?", "answer" : "सातवाँ" },
{ "question" : "भारत की स्थलीय सीमा कितनी है?", "answer" : "15200 कि.मी." },
{ "question" : "भारत का पूर्व से पश्चिम तक विस्तार कितना है?", "answer" : "2933 कि.मी." },
{ "question" : "तिरंगे झंडे को संविधान सभा ने कब राष्ट्रीय झंडे के रूप में अपनाया?", "answer" : "22 जुलाई 1947 को" },
{ "question" : "‘जन-गण-मन’ को संविधान सभा ने राष्ट्रगान कब घोषित किया?", "answer" : "24 जनवरी, 1950 को" },
{ "question" : "‘खुदा बक्श’ पुस्तकालय कहाँ है?", "answer" : "पटना" },
{ "question" : "1784 में कोलकाता में किसने ‘एशियाटिक सोसाइटी’ की स्थापना की थी?", "answer" : "विलियम जोन्स" },
{ "question" : "बैंकों का राष्ट्रीयकरण कब किया गया?", "answer" : "1969 में" },
{ "question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा 6-14 वर्ष की आयु के बच्चों के लिए शिक्षा को मौलिक अधिकार बनाया गया?", "answer" : "86वां" },
{ "question" : "किस मौलिक अधिकार को 44वें संविधान संशोधन द्वारा हटा दिया गया?", "answer" : "संपत्ति का अधिकार" },
{ "question" : "23.5 डिग्री उत्तरी अक्षांश रेखा क्या कहलाती है?", "answer" : "कर्क रेखा" },
{ "question" : "सशस्त्र सेना झंडा दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "7 दिसंबर" },
{ "question" : "भारत-पाक सीमा रेखा किस नाम से पुकारी जाती है?", "answer" : "रेड क्लिफ रेखा" },
{ "question" : "भारत में एकमात्र सक्रिय ज्वालामुखी कहाँ है?", "answer" : "बैरन द्वीप (अंडमान निकोबार)" },
{ "question" : "किस भारतीय राज्य की दो राजधानियाँ हैं?", "answer" : "जम्मू-कश्मीर" },
{ "question" : "अमेरिका ने कौनसा राज्य 1867 में रूस से ख़रीदा था?", "answer" : "अलास्का" },
{ "question" : "विश्व विकलांग दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "3 दिसंबर" },
{ "question" : "होपमैन कप किस खेल से संबंधित है?", "answer" : "टेनिस" },
{ "question" : "नवगठित तेलंगाना राज्य का पहला मुख्यमंत्री कौन है?", "answer" : "चंद्रशेखर राव" },
{ "question" : "भारत-श्रीलंका के बीच कौनसी खाड़ी है?", "answer" : "मन्नार की खाड़ी" },
{ "question" : "अरावली पर्वतमाला की सबसे ऊँची चोटी कौनसी है?", "answer" : "गुरु शिखर" },
{ "question" : "किस देश की समुद्री सीमा सबसे बड़ी है?", "answer" : "कनाड़ा" },
{ "question" : "किस देश की स्थल सीमा सबसे बड़ी है?", "answer" : "चीन" },
{ "question" : "म्यांमार (बर्मा) की मुद्रा कौनसी है?", "answer" : "क्यात" },
{ "question" : "मौसम संबंधित परिवर्तन वायुमंडल की किस परत में होते हैं?", "answer" : "क्षोभमंडल" },
{ "question" : "संसार का सबसे बड़ा सागर कौनसा है?", "answer" : "दक्षिणी चीन सागर" },
{ "question" : "गौतम बुद्ध द्वारा 29 वर्ष की आयु में गृह-त्याग की घटना क्या कहलाती है?", "answer" : "महाभिनिष्क्रमण" },
{ "question" : "भारत में पंचवर्षीय योजना का अनुमोदन करने वाला सर्वोच्च निकाय कौनसा है?", "answer" : "राष्ट्रीय विकास परिषद्" },
{ "question" : "भारत के किस राज्य की सीमा चीन, नेपाल और भूटान से मिलती है?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "नाथुला दर्रा किस राज्य में स्थित है?", "answer" : "सिक्किम" },
{ "question" : "1912 में अल-हिलाल समाचार-पत्र किसने शुरु किया?", "answer" : "मौलाना अबुलकलाम आजाद" },
{ "question" : "महान चिकित्सक चरक किसके दरबार में थे?", "answer" : "कनिष्क" },
{ "question" : "भारत में ‘मेट्रो-पुरुष’ कौन कहलाते हैं?", "answer" : "श्रीधरन" },
{ "question" : "भारत की स्वतंत्रता के समय कांग्रेस अध्यक्ष कौन थे?", "answer" : "जे.बी.कृपलानी" },
{ "question" : "कांग्रेस और मुस्लिम लीग के बीच लखनऊ समझौता किस वर्ष हुआ?", "answer" : "1916" },
{ "question" : "पानीपत का तीसरा युद्ध किनके बीच हुआ?", "answer" : "मराठों और अहमदशाह अब्दाली" },
{ "question" : "RBI के नए नियमों के अनुसार चेक और बैंक ड्राफ्ट की वैद्यता कितने समय तक होती है?", "answer" : "3 मास" },
{ "question" : "सबसे लम्बा राष्ट्रीय राजमार्ग कौनसा है?", "answer" : "NH-7, वाराणसी से कन्याकुमारी तक" },
{ "question" : "संगमरमर किसका परिवर0000्तित रूप है?", "answer" : "चूना-पत्थर का" },
{ "question" : "विश्व व्यापार संगठन का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "जेनेवा (स्विट्ज़रलैंड)" },
{ "question" : "चौरी-चौरा कांड के बाद महात्मा गाँधी ने कौनसा आन्दोलन स्थगित कर दिया था?", "answer" : "असहयोग आन्दोलन" },
{ "question" : "केरल के तट को क्या कहते हैं?", "answer" : "मालाबार तट" },
{ "question" : "जेंद-अवेस्ता किस धर्म की धार्मिक पुस्तक है?", "answer" : "पारसी" },
{ "question" : "भारत का राष्ट्रगान सबसे पहले कब गाया गया था?", "answer" : "1911 के कांग्रेस के कोलकाता अधिवेशन में." },
{ "question" : "पानी का रासायनिक सूत्र क्या है?", "answer" : "H2O" },
{ "question" : "प्रकृति में पाया जाने वाला कठोरतम पदार्थ कौनसा है?", "answer" : "हीरा" },
{ "question" : "समुद्री जल में लवण की औसत मात्रा कितनी होती है?", "answer" : "3.5%" },
{ "question" : "राष्ट्रीय विकास परिषद् का अध्यक्ष कौन होता है?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "सिकंदर ने भारत पर कब आक्रमण किया?", "answer" : "326 BC" },
{ "question" : "भारत का संविधान कितने समय में तैयार हुआ?", "answer" : "2 साल 11 मास 18 दिन" },
{ "question" : "भारतीय संविधान में मौलिक कर्तव्य किस देश के संविधान से लिए गए हैं?", "answer" : "अमेरिकी संविधान" },
{ "question" : "संविधान की किस धारा के अंतर्गत राज्यपाल किसी राज्य में राष्ट्रपति शासन लगाने की सिफारिश करता है?", "answer" : "धारा 356" },
{ "question" : "प्रोटोन की खोज किसने की थी?", "answer" : "रुदेरफोर्ड" },
{ "question" : "भारत में प्रथम परमाणु बिजलीघर कहाँ स्थापित किया गया?", "answer" : "तारापुर" },
{ "question" : "शान्तिनिकेतन की स्थापना किसने की?", "answer" : "रवीन्द्रनाथ टैगोर" },
{ "question" : "अर्थशास्त्र का नोबल पुरस्कार किस वर्ष शुरु हुआ?", "answer" : "1969" },
{ "question" : "गौतम बुद्ध द्वारा देह-त्याग की घटना क्या कहलाती है?", "answer" : "महापरिनिर्वाण" },
{ "question" : "प्रथम बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके शासनकाल में हुई?", "answer" : "483 BC, राजगृह, अजातशत्रु" },
{ "question" : "सूर्य की सतह का तापमान कितना होता है?", "answer" : "6000 डिग्री सेल्सिअस" },
{ "question" : "सवाना घास के मैदान किस महाद्वीप में है?", "answer" : "अफ्रीका" },
{ "question" : "किस संविधान संशोधन द्वारा पंचायती राज व्यवस्था लागु की गयी?", "answer" : "73वें" },
{ "question" : "राष्ट्रपति यदि इस्तीफा देना चाहे तो किसे सौंपेगा?", "answer" : "उपराष्ट्रपति" },
{ "question" : "किस राज्य में लोकसभा की सर्वाधिक सीटें हैं?", "answer" : "80, उत्तर प्रदेश" },
{ "question" : "भगवान महावीर का जन्म क0हाँ हुआ?", "answer" : "कुंडाग्राम (वैशाली)" },
{ "question" : "चौथी बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके संरक्षण में हुई?", "answer" : "98 AD, कुंडलवन (कश्मीर), कनिष्क" },
{ "question" : "पृथ्वी अपनी धुरी पर कितने कोण पर झुकी है?", "answer" : "23.5 डिग्री" },
{ "question" : "वायुमंडल में ऑक्सीजन की मात्रा कितनी है?", "answer" : "21 %" },
{ "question" : "वायुमंडल में कार्बनडाइऑक्साइड की मात्रा कितनी है?", "answer" : "0.03%" },
{ "question" : "ब्रॉड गेज रेलवे लाइन की चौड़ाई कितनी होती है?", "answer" : "1.676 मी." },
{ "question" : "भारत में पशुओं का सबसे बड़ा मेला कहाँ भरता है?", "answer" : "सोनपुर (बिहार)" },
{ "question" : "38वीं पैरेलल किन दो देशों को बाँटती है?", "answer" : "उत्तर और दक्षिण कोरिया" },
{ "question" : "‘अष्टाध्यायी’ किसने लिखी?", "answer" : "पाणिनि" },
{ "question" : "बल्ब का फिलामेंट किसका बना होता है?", "answer" : "टंगस्टन" },
{ "question" : "तीसरी बौध कौंसिल कब, कहाँ और किसके संरक्षण में हुई?", "answer" : "250 BC में, पाटलिपुत्र में अशोक के शासनकाल में" },
{ "question" : "‘त्रिपिटक’ किस धर्म के ग्रंथ हैं और किस भाषा में लिखे गए हैं?", "answer" : "बौद्ध धर्म, पाली" },
{ "question" : "भारतीय प्रायद्वीप का क्या नाम है?", "answer" : "दक्कन का पठार" },
{ "question" : "गुजरात से गोवा तक समुद्री तट क्या कहलाता है?", "answer" : "कोंकण" },
{ "question" : "अंडमान निकोबार द्वीप समूह में कितने द्वीप हैं?", "answer" : "324" },
{ "question" : "42वें संविधान संशोधन द्वारा कौनसे 2 शब्द प्रस्तावना में जोड़े गए?", "answer" : "धर्मनिरपेक्ष और समाजवादी" },
{ "question" : "एक रुपए के नोट पर किसके हस्ताक्षर होते हैं?", "answer" : "सचिव, वित्त मंत्रालय" },
{ "question" : "संसद के दो सत्रों के बीच अधिकतम अवधि कितनी हो सकती है?", "answer" : "6 मास" },
{ "question" : "‘ऋतुसंहार’, ‘कुमारसंभव’, ‘रघुवंशम’ किसकी रचनाएँ हैं?", "answer" : "कालिदास" },
{ "question" : "अजन्ता और एलोरा की गुफाएँ कहाँ हैं?", "answer" : "औरंगाबाद (महाराष्ट्र)" },
{ "question" : "महाबलीपुरम के रथ मंदिर किसने बनवाए थे?", "answer" : "पल्लव राजा नरसिंहबर्मन नें" },
{ "question" : "भारत के कितने प्रतिशत भू-भाग पर वन हैं?", "answer" : "19%" },
{ "question" : "जिम कॉर्बेट नेशनल पार्क कहाँ स्थित है?", "answer" : "नैनीताल के पास (उत्तराखंड)" },
{ "question" : "‘बर्डी’, ‘ईगल’, ’बोगी’, ‘पार’, ‘टी’, ‘होल-इन-वन’, शब्द किस खेल से संबंधित हैं?", "answer" : "गोल्फ" },
{ "question" : "साम्भर झील जिससे नमक बनता है किस राज्य में है?", "answer" : "राजस्थान" },
{ "question" : "गुलाम वंश का कौनसा शासक चौगान (पोलो) खेलते समय घोड़े से गिरकर मृत्यु को प्राप्त हुआ?", "answer" : "कुतुबुदीन ऐबक" },
{ "question" : "‘गीत गोबिंद’ किसने लिखी?", "answer" : "जयदेव" },
{ "question" : "खुजराहो के मंदिर किस वंश के शासकों ने बनवाए?", "answer" : "चंदेल" },
{ "question" : "विजयनगर साम्राज्य की स्थापना कब और किसने की थी )?", "answer" : "1336 में हरिहर और बुक्का ने" },
{ "question" : "घना पक्षी विहार कहाँ स्थित है?", "answer" : "भरतपुर (राजस्थान)" },
{ "question" : "भारत में जंगली गधे कहाँ पाए जाते हैं?", "answer" : "कच्छ के रण (गुजरात) में" },
{ "question" : "मीन कैम्फ (मेरा संघर्ष) किसकी जीवनी है?", "answer" : "अडोल्फ़ हिटलर" },
{ "question" : "दास कैपिटल किसकी रचना है?", "answer" : "कार्ल मार्क्स" },
{ "question" : "महमूद गजनवी ने सोमनाथ मंदिर को कब लुटा था?", "answer" : "1025 इस्वी में" },
{ "question" : "कौनसा अभयारण्य एक सींग वाले गैंडों के लिए प्रसिद्ध है?", "answer" : "काजीरंगा (असम)" },
{ "question" : "‘रिपब्लिक’ पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "प्लेटो ने" },
{ "question" : "तैमूरलंग ने दिल्ली को कब लुटा?", "answer" : "1398 में" },
{ "question" : "ओलंपिक खेलों में हॉकी कब शामिल किया गया?", "answer" : "1928 के एम्सटर्डम (हॉलैंड) ओलंपिक में" },
{ "question" : "शेरशाह सूरी को कहाँ दफनाया गया?", "answer" : "सासाराम (बिहार)" },
{ "question" : "न्यूट्रान की खोज किसने की?", "answer" : "जेम्स चेडविक ने" },
{ "question" : "परमाणु रिएक्टर में मंदक के रूप में किसका प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "भारी पानी और ग्रेफाइट का" },
{ "question" : "विश्व का सबसे छोटा महाद्वीप कौनसा है?", "answer" : "ऑस्ट्रेलिया" },
{ "question" : "N.C.C. की स्थापना किस वर्ष हुई?", "answer" : "1948 में" },
{ "question" : "अमजद अली खान कोनसा वाद्य यंत्र बजाते हैं?", "answer" : "सरोद" },
{ "question" : "भारत का सबसे ऊँचा जलप्रपात कौनसा है?", "answer" : "जोग या गरसोप्पा जो शरावती नदी पर कर्नाटक में है" },
{ "question" : "चन्द्रमा की पृथ्वी से दूरी कितनी है?", "answer" : "385000 कि.मी." },
{ "question" : "विश्व का सबसे कम जनसंख्या वाला देश कौनसा है?", "answer" : "वैटिकन सिटी" },
{ "question" : "भारत में सोने की खान कहाँ है?", "answer" : "कोलार (कर्नाटक) में" },
{ "question" : "भारतीय संविधान में कितनी अनुसूचियां हैं?", "answer" : "12 अनुसूची" },
{ "question" : "सूर्य का प्रकाश चन्द्रमा से पृथ्वी तक पहुँचने में कितना समय लेता है?", "answer" : "1.3 Second" },
{ "question" : "पन्ना (मध्य प्रदेश) की खानें किसके लिए प्रसिद्ध है?", "answer" : "हीरा" },
{ "question" : "नील नदी का उपहार कौनसा देश कहलाता है?", "answer" : "मिस्र" },
{ "question" : "‘जय जवान, जय किसान, जय विज्ञान’ का नारा किसने दिया?", "answer" : "अटल बिहारी वाजपई" },
{ "question" : "घाना देश का पुराना नाम क्या है?", "answer" : "गोल्ड कोस्ट" },
{ "question" : "उस्ताद जाकिर हुसैन का संबंध किस वाद्ययंत्र से हैं?", "answer" : "तबला" },
{ "question" : "अमेरिका की खोज किसने की?", "answer" : "1492 में क्रिस्टोफर कोलंबस ने" },
{ "question" : "वंदेमातरम् को सर्वप्रथम कांग्रेस के किस अधिवेशन में गाया गया?", "answer" : "1896 में" },
{ "question" : "‘सापेक्षता का सिद्धांत’ किसने खोजा था?", "answer" : "एल्बर्ट आईन्स्टाईन" },
{ "question" : "वायुयान की खोज किसने की?", "answer" : "ओलिवर और विलिवर राईट बन्धु" },
{ "question" : "प्रथम हृदय प्रत्यारोपण किसने किया था?", "answer" : "डॉ क्रिश्चियन बर्नार्ड (दक्षिणी अफ्रीका)" },
{ "question" : "सात पहाड़ियों का नगर कौनसा कहलाता है?", "answer" : "रोम" },
{ "question" : "शक संवत को राष्ट्रीय पंचांग के रूप में कब अपनाया गया?", "answer" : "22 मार्च 1957" },
{ "question" : "रेडियम की खोज किसने की?", "answer" : "पियरे और मैरी क्युरी" },
{ "question" : "कितनी ऊँचाई पर जाने से तापमान 1 डिग्री C की कमी होती है?", "answer" : "165 मी." },
{ "question" : "किस ग्रह के चारों और वलय हैं?", "answer" : "शनि" },
{ "question" : "विश्व में सर्वाधिक शाखाओं वाला बैंक कौनसा है?", "answer" : "भारतीय स्टेट बैंक" },
{ "question" : "सफेद हाथियों का देश कौनसा है?", "answer" : "थाईलैंड" },
{ "question" : "कंगारू किस देश का राष्ट्रीय चिह्न है?", "answer" : "ऑस्ट्रेलिया" },
{ "question" : "सुन्दरलाल बहुगुणा का संबंध किस आन्दोलन से है?", "answer" : "चिपको आन्दोलन" },
{ "question" : "सन 1923 में स्वराज पार्टी का गठन किसने किया था?", "answer" : "चितरंजन दास और मोतीलाल नेहरु" },
{ "question" : "भगतसिंह, सुखदेव, राजगुरु को फांसी कब दी गयी?", "answer" : "23 मार्च, 1931" },
{ "question" : "माउन्ट एवरेस्ट पर सबसे पहले कौन चढ़ा?", "answer" : "तेनजिंग नोर्के (भारत) और एडमंड हिलेरी (न्यूजीलैंड)" },
{ "question" : "पदमावत की रचना किसने की?", "answer" : "मलिक मोहम्मद जायसी" },
{ "question" : "अमेरिका के पहले राष्ट्रपति कौन थे?", "answer" : "जोर्ज वाशिंगटन" },
{ "question" : "जर्मनी का एकीकरण किसने किया था?", "answer" : "बिस्मार्क" },
{ "question" : "‘शोजे-वतन’ पुस्तक किसने लिखी?", "answer" : "मुंशी प्रेमचन्द" },
{ "question" : "अलीगढ़ आंदोलन किससे संबंधित है?", "answer" : "सर सैय्यद अहमद खान" },
{ "question" : "किस मुगल बादशाह ने अंग्रेजी ईस्ट इंडिया कंपनी को सूरत में कारखाना लगाने की इजाजत दी?", "answer" : "जहाँगीर" },
{ "question" : "भारत में पुर्तगालियों का प्रथम व्यापार केंद्र कौनसा था?", "answer" : "गोवा" },
{ "question" : "कादम्बरी किसकी रचना है?", "answer" : "बाणभट्ट" },
{ "question" : "भारत के किस राज्य में जनसंख्या घनत्व सबसे कम है?", "answer" : "अरुणाचल प्रदेश" },
{ "question" : "विश्व बैंक का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "वाशिंगटन" },
{ "question" : "पेंसिल की लीड किसकी बनी होती है?", "answer" : "ग्रेफाइट" },
{ "question" : "संविधान सभा की पहली बैठक कब हुई?", "answer" : "9 दिसंबर, 1946" },
{ "question" : "अशोक के अधिकांश शिलालेख किस लिपि में लिखे हैं?", "answer" : "ब्राह्मी" },
{ "question" : "‘रिवर्स-फ्लिक’ का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "हॉकी" },
{ "question" : "‘शुष्क सेल’ में क्या होता है?", "answer" : "अमोनियम क्लोराइड" },
{ "question" : "मानस अभयारण्य किस राज्य में है?", "answer" : "असम" },
{ "question" : "विश्व में सबसे बड़ा डाकतंत्र किस देश का है?", "answer" : "भारत" },
{ "question" : "‘लाल-तिकोन’ किसका प्रतीक चिह्न है?", "answer" : "परिवार नियोजन कार्यक्रम" },
{ "question" : "श्रीनगर की स्थापना किसने की?", "answer" : "अशोक" },
{ "question" : "गाँधी-इरविन समझौता किस वर्ष हुआ?", "answer" : "3 मार्च, 1931 को" },
{ "question" : "भारतीय संघ का राष्ट्रपति किसके परामर्श से कार्य करता है?", "answer" : "प्रधानमंत्री" },
{ "question" : "गंधक के साथ रबड को गर्म करने की क्रिया क्या कहलाती है?", "answer" : "वल्कनीकरण" },
{ "question" : "पश्चिमी और पूर्वी घाट किन पहाड़ियों में मिलते हैं?", "answer" : "नीलगिरि" },
{ "question" : "जवाहरलाल नेहरु के नेतृत्व में अंतरिम सरकार का गठन कब हुआ?", "answer" : "सितम्बर 1946 में" },
{ "question" : "क्रिकेट पिच की लम्बाई कितनी होती है?", "answer" : "22 गज या 66 फुट" },
{ "question" : "मोतीलाल नेहरु स्पोर्ट्स स्कूल हरियाणा में कहाँ स्थित है?", "answer" : "राई (सोनीपत)" },
{ "question" : "भारत के भूतपूर्व प्रधानमंत्री लाल बहादुर शास्त्री की मृत्यु कहाँ हुई थी?", "answer" : "ताशकंद" },
{ "question" : "कालिदास ने किस भाषा में रचनाएं लिखी थी?", "answer" : "संस्कृत" },
{ "question" : "12 मार्च 1940 को जलियांवाला बाग हत्याकांड कराने वाले माइकल ओ डायर की किसने लन्दन में हत्या की थी?", "answer" : "उधमसिंह ने" },
{ "question" : "सत्यशोधक समाज की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "महात्मा ज्योतिबा फूले" },
{ "question" : "टोडा जनजाति किस राज्य में निवास करती है?", "answer" : "तमिलनाडु" },
{ "question" : "हरियाणवी भाषा की पहली फिल्म कौनसी है?", "answer" : "चंद्रावल" },
{ "question" : "असम का पुराना नाम क्या है?", "answer" : "कामरूप" },
{ "question" : "प्रोजेक्ट टाइगर कब शुरु हुआ?", "answer" : "सन 1973 में" },
{ "question" : "प्याज-लहसुन में गंध किस तत्व के कारण होती है?", "answer" : "सल्फर" },
{ "question" : "केंद्र-राज्य संबंधों के अध्ययन हेतु कौनसा आयोग गठित किया गया?", "answer" : "सरकारिया आयोग" },
{ "question" : "नयी दिल्ली का वास्तुकार कौन था?", "answer" : "एडविन ल्यूटिन (इंग्लैंड)" },
{ "question" : "मंगल और बृहस्पति ग्रहों के बीच ग्रहों के समान चक्कर लगाने वाले पिंड क्या कहलाते हैं?", "answer" : "शुद्र ग्रह" },
{ "question" : "पृथ्वी पर दिन-रात कहाँ बराबर होते हैं?", "answer" : "भूमध्य रेखा पर" },
{ "question" : "मीनाक्षी मंदिर कहाँ स्थित है?", "answer" : "मदुरै (तमिलनाडु)" },
{ "question" : "संसार में सर्वाधिक दूध उत्पादन किस देश में होता है?", "answer" : "भारत" },
{ "question" : "पागल कुत्ते के काटने से कौनसा रोग होता है?", "answer" : "रैबीज या हाइड्रोफोबिया" },
{ "question" : "दक्षिण भारत का सर्वोच्च पर्वत शिखर कौनसा है?", "answer" : "अनाईमुदी" },
{ "question" : "सरदार सरोवर परियोजना किस नदी पर बनाई गयी है?", "answer" : "नर्मदा" },
{ "question" : "तमिलनाडु और आंध्रप्रदेश के तट का क्या नाम है?", "answer" : "कोरोमंडल तट" },
{ "question" : "नीली क्रांति का संबंध किस क्षेत्र से है?", "answer" : "मत्स्य पालन" },
{ "question" : "भारत में सर्वाधिक मूंगफली का उत्पादन किस राज्य में होता है?", "answer" : "गुजरात" },
{ "question" : "भारत में सबसे कम वर्षा वाला स्थान कौनसा है?", "answer" : "लेह (जम्मू-कश्मीर)" },
{ "question" : "कौनसा ग्रह पृथ्वी की जुड़वाँ बहन कहलाता है?", "answer" : "शुक्र" },
{ "question" : "भारत में हरित-क्रांति के जनक कौन कहलाते हैं?", "answer" : "डॉ. नार्मन बोरलाग" },
{ "question" : "दलदली भूमि में कौनसी गैस निकलती है?", "answer" : "मीथेन" },
{ "question" : "विटामिन E का रासायनिक नाम क्या है?", "answer" : "टोकोफैरल" },
{ "question" : "1984 में भोपाल गैस त्रासदी किस गैस के रिसाव से हुई थी?", "answer" : "मिथाइल आइसोसायनेट" },
{ "question" : "स्वराज शब्द का सबसे पहले प्रयोग किसने किया?", "answer" : "महर्षि दयानंद" },
{ "question" : "विलय की नीति किसने लागु की?", "answer" : "लार्ड डलहौजी" },
{ "question" : "मुस्लिम लीग की स्थापना कब की गयी?", "answer" : "1906 में" },
{ "question" : "‘केसरी’ और ‘मराठा’ अख़बारों का संपादन किसने किया?", "answer" : "बाल गंगाधर तिलक" },
{ "question" : "भारत का प्रथम वायसराय कौन था?", "answer" : "लार्ड केनिंग" },
{ "question" : "टोडरमल का संबंध किस क्षेत्र से था?", "answer" : "भू-राजस्व व्यवस्था" },
{ "question" : "महाराजा रणजीत सिंह की राजधानी कौनसी थी?", "answer" : "लाहौर" },
{ "question" : "पोलियो का टीका किसने खोजा था?", "answer" : "जोनास साल्क" },
{ "question" : "कर्णाटक के श्रवणबेलगोला में किस जैन संत की विशाल प्रतिमा है?", "answer" : "गोमतेश्वर" },
{ "question" : "पंचायत सदस्य बनने के लिए न्यूनतम आयु कितनी होनी चाहिए?", "answer" : "21 वर्ष" },
{ "question" : "संसार में सर्वाधिक पानी की मात्रा किस नदी की है?", "answer" : "अमेजन" },
{ "question" : "जून-सितम्बर के दौरान तैयार होने वाली फसलें क्या कहलाती हैं?", "answer" : "खरीफ" },
{ "question" : "चंडीगढ़ में प्रसिद्ध ‘रॉक गार्डन’ किसने बनाया था?", "answer" : "नेकचंद" },
{ "question" : "विश्व बैंक का मुख्यालय कहाँ स्थित है?", "answer" : "वाशिंगटन D.C." },
{ "question" : "संसार में मीठे पानी की सबसे बड़ी झील कौनसी है?", "answer" : "सुपीरियर झील" },
{ "question" : "योगेश्वर दत्त और सुशील कुमार का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "कुश्ती" },
{ "question" : "प्रथम स्वाधीनता संग्राम के समय भारत का गवर्नर जनरल कौन था?", "answer" : "लार्ड कैनिंग" },
{ "question" : "स्वतंत्रता के बाद देशी रियासतों के एकीकरण के लिए कौन उत्तरदायी थे?", "answer" : "सरदार वल्लभभाई पटेल" },
{ "question" : "‘फ्रंटियर गांधी’ किसे कहा जाता था?", "answer" : "खान अब्दुल गफ्फार खान" },
{ "question" : "‘कूका आंदोलन’ किसने चलाया था?", "answer" : "गुरु राम सिंह" },
{ "question" : "1815 ई. में कलकत्ता में किसने ‘आत्मीय सभा’ की स्थापना की?", "answer" : "राजा राममोहन राय" },
{ "question" : "शिवाजी के मंत्रीमंडल का क्या नाम था?", "answer" : "अष्टप्रधान" },
{ "question" : "गुरू तेग बहादुर की हत्या किसने करवा दी?", "answer" : "औरंगजेब ने" },
{ "question" : "शाहजहाँ ने अपनी बेगम मुमताज महल की याद में कौन-सा स्मारक बनवाया था?", "answer" : "ताजमहल" },
{ "question" : "किस मुगल बादशाह के शासनकाल में चित्रकला अपनी चरमसीमा पर पहुँच गयी थी?", "answer" : "जहाँगीर" },
{ "question" : "सिख धर्म के किस गुरू की जहाँगीर ने हत्या करवा दी थी?", "answer" : "गुरू अर्जुनदेव" },
{ "question" : "‘हुमायुँनामा’ पुस्तक की रचना किसने की थी?", "answer" : "गुलबदन बेगम" },
{ "question" : "किसने अपनी विजयों के उपलक्ष्य में चित्तोडगढ में विजय स्तम्भ का निर्माण कराया था?", "answer" : "राणा कुम्भा ने" },
{ "question" : "नालंदा विश्वविधालय की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "कुमारगुप्त ने" },
{ "question" : "जगन्नाथ मंदिर किस राज्य में है?", "answer" : "पुरी (ओड़िशा)" },
{ "question" : "तराइन का प्रथम युद्ध किस-किस के बीच और कब हुआ?", "answer" : "पृथ्वीराज चौहान व मोहम्मद गौरी के बीच 1191 में" },
{ "question" : "शून्य की खोज किसने की?", "answer" : "आर्यभट्ट ने" },
{ "question" : "सिकंदर किसका शिष्य था?", "answer" : "अरस्तू का" },
{ "question" : "सिकंदर का सेनापति कौन था?", "answer" : "सेल्यूकस निकेटर" },
{ "question" : "गुप्त वंश का संस्थापक कौन था?", "answer" : "श्रीगुप्त" },
{ "question" : "कुंभ के मेले का शुभारंभ किसने किया?", "answer" : "हर्षवर्धन" },
{ "question" : "किसी एक स्थान पर कुम्भ का मेला कितने वर्ष बाद लगता है?", "answer" : "12 वर्ष" },
{ "question" : "भारत में कितने स्थानों पर कुम्भ का मेला भरता है?", "answer" : "4, हरिद्वार (गंगा), इलाहाबाद (गंगा-यमुना के संगम पर), उज्जैन (क्षिप्रा), नासिक (गोदावरी)" },
{ "question" : "अंजता की गुफाओं में चित्रकारी किस धर्म से संबंधित हैं?", "answer" : "बौद्ध धर्म से" },
{ "question" : "तेलंगाना राज्य की राजधानी कौनसी है?", "answer" : "हैदराबाद" },
{ "question" : "कौनसा नगर अगले 10 वर्ष तक तेलंगाना और आंध्रप्रदेश दोनों राज्यों की राजधानी रहेगा?", "answer" : "हैदराबाद" },
{ "question" : "भारत में कितने पिन कोड जोन हैं?", "answer" : "9" },
{ "question" : "भारत में डाक सूचकांक प्रणाली (पिन कोड प्रणाली) का शुभारम्भ कब हुआ?", "answer" : "1972 ई" },
{ "question" : "भारत का सबसे बड़ा सार्वजनिक उपक्रम कौन-सा है?", "answer" : "भारतीय रेल" },
{ "question" : "भारत और पाकिस्तान के बीच चलने वाली रेलगाड़ी कौन-सी है?", "answer" : "समझौता व थार एक्सप्रेस" },
{ "question" : "भारत में प्रथम विद्युत रेल कब चली?", "answer" : "1925 ई (डेक्कन क्वीन)" },
{ "question" : "भारत में कुल रेलमार्ग की लंबाई कितनी है?", "answer" : "63,974 किमी" },
{ "question" : "भारत की सबसे लंबी रेल सुरंग कौन-सी है?", "answer" : "पीर पंजाल सुरंग (जम्मू-कश्मीर)" },
{ "question" : "क्षेत्रफल की दृष्टि से भारत का सबसे बड़ा जिला कौन-सा है?", "answer" : "लद्दाख" },
{ "question" : "कौन-सा महाद्वीप पूर्णतः हिमाच्छदित (बर्फ से ढका) है?", "answer" : "अंटार्कटिका" },
{ "question" : "पृथ्वी तल पर कितने प्रतिशत भाग पर महाद्वीपों का विस्तार (भू-भाग) पाया जाता है?", "answer" : "29.2%" },
{ "question" : "भारत व बांग्लादेश के बीच विवाद किन द्वीपों पर है?", "answer" : "कच्चा तिवु द्वीप और न्यूमूर द्वीप" },
{ "question" : "भारत का उत्तर से दक्षिण तक विस्तार कितना है?", "answer" : "3214 किमी" },
{ "question" : "भारत के मानक समय और ग्रीनविच समय में कितना अन्तर है?", "answer" : "5 ½ घंटे का" },
{ "question" : "भारत की स्थल सीमा की लंबाई कितनी है?", "answer" : "15200 किमी" },
{ "question" : "भारत की सबसे लंबी सुरंग ‘पीर पंजाल सुरंग’ किस राज्य में है?", "answer" : "जम्मू-कश्मीर में" },
{ "question" : "भू-वैज्ञानिकों के अनुसार आज जहाँ हिमालय पर्वत है वहाँ पहले क्या था?", "answer" : "टिथिस नामक सागर" },
{ "question" : "भारत में सर्वप्रथम किस स्थान पर राष्ट्रीय उद्यान स्थापित किया गया?", "answer" : "जिम कार्बेट नेशनल पार्क नैनीताल (उत्तराखंड)" },
{ "question" : "कौन-सा अभ्यारण्य जंगली हाथियों के लिए प्रसिद्ध हैं?", "answer" : "पेरियार (केरल)" },
{ "question" : "लाहौर-दिल्ली बस सेवा क्या कहलाती है?", "answer" : "सदा-ए-सरहद" },
{ "question" : "कोयला की सर्वोत्तम किस्म कौन-सी होती है?", "answer" : "एन्थ्रेसाइट" },
{ "question" : "सिंधु घाटी की सभ्यता में एक बड़ा स्नानघर कहाँ मिला?", "answer" : "मोहनजोदड़ो में" },
{ "question" : "‘ऑपरेशन फ्लड’ कार्यक्रम के सूत्रधार कौन थे?", "answer" : "डॉ. वर्गीज कूरियन" },
{ "question" : "रबी की फसलों की बुआई कब की जाती है?", "answer" : "अक्टूबर, नवंबर, दिसंबर" },
{ "question" : "भारतीय इतिहास में बाजार मूल्य नियंत्रण पद्धति की शुरुआत किसके द्वारा की गई?", "answer" : "अलाउद्दीन खिलजी" },
{ "question" : "फुटबाल का ‘ब्लैक पर्ल’ (काला हीरा) किसे कहा जाता है?", "answer" : "पेले" },
{ "question" : "किस खेल में ‘फ्री–थ्रो’ शब्द का प्रयोग किया जाता है?", "answer" : "बास्केटबॉल" },
{ "question" : "किस भारतीय राज्य को पोलो खेल का उदगम माना जाता है?", "answer" : "मणिपुर" },
{ "question" : "‘गैमिबट’ शब्द किस खेल से जुड़ा है?", "answer" : "शतरंज" },
{ "question" : "क्रिकेट पिच पर पोपिंग क्रीज और स्टम्प के बीच की दूरी कितनी होती है?", "answer" : "4 फुट" },
{ "question" : "‘सिली प्वाइन्ट’ किस खेल से सम्बन्धित है?", "answer" : "क्रिकेट" },
{ "question" : "किस देश की टीम ने फुटबॉल का विश्व कप पांच बार जीता है?", "answer" : "ब्राज़ील" },
{ "question" : "भारतीय अन्तरिक्ष अनुसन्धान संगठन (ISRO) का मुख्यालय कहाँ है?", "answer" : "बैंगलुरु" },
{ "question" : "भारत का प्रथम परमाणु ऊर्जा रिएक्टर कौनसा था?", "answer" : "अप्सरा" },
{ "question" : "विक्रम साराभाई अन्तरिक्ष केन्द्र कहाँ पर स्थित है?", "answer" : "त्रिवेन्द्रम" },
{ "question" : "वन अनुसंधान संस्थान कहाँ स्थित है?", "answer" : "देहरादून" },
{ "question" : "अन्टार्कटिका में प्रथम भारतीय स्थायी प्रयोगशाला को क्या नाम दिया गया?", "answer" : "दक्षिण गंगोत्री" },
{ "question" : "इलिसा (ELISA) परीक्षण किस रोग की पहचान के लिए किया जाता है?", "answer" : "एड्स रोग" },
{ "question" : "हवाई जहाज के ‘ब्लैक बाक्स’ का कैसा रंग होता है?", "answer" : "नारंगी" },
{ "question" : "खुरपका व मुँहपका रोग’ किनमें पाया जाता है?", "answer" : "गाय और भैंस" },
{ "question" : "सूचना की उस सबसे छोटी इकाई को क्या कहते हैं जिसे कंप्यूटर समझ और प्रोसेस कर सकता है?", "answer" : "बिट" },
{ "question" : "2011 की जनगणना के अनुसार भारत की नगरीय जनसंख्या कुल जनसंख्या की कितने प्रतिशत है?", "answer" : "27.78%" },
{ "question" : "वर्ष 2011 की जनगणना के अनुसार पुरुष–स्त्री अनुपात (लिंगानुपात) कितना है?", "answer" : "940" },
{ "question" : "वर्ष 2011 की जनगणना के अनुसार किस राज्य में महिलाओं का प्रति 1000 पुरुष पर अनुपात (लिंग अनुपात) सबसे कम है?", "answer" : "हरियाणा" },
{ "question" : "2011 की जनगणना के अनुसार भारत के किस राज्य में जनसंख्या घनत्व अधिकतम है?", "answer" : "बिहार" },
{ "question" : "तेल और प्राकृतिक गैस–आयोग (ONGC) का मुख्यालय कहाँ पर स्थित है?", "answer" : "देहरादून" },
{ "question" : "भारत का अनुसंधान केंद्र ‘हिमाद्रि’ कहाँ स्थित है?", "answer" : "आर्कटिक क्षेत्र" },
{ "question" : "राष्ट्रीय संग्रहालय कहाँ पर स्थित है?", "answer" : "कोलकाता" },
{ "question" : "संविधान सभा का अस्थायी अध्यक्ष किसे चुना गया?", "answer" : "सच्चिदानन्द सिन्हा" },
{ "question" : "भारतीय संविधान में नागरिकों को कितने मूल अधिकार प्राप्त है?", "answer" : "6" },
{ "question" : "42वें संशोधन द्वारा प्रस्तावना में कौन-से शब्द जोड़े गए?", "answer" : "समाजवादी, धर्मनिरपेक्ष व अखंडता" },
{ "question" : "भारत में सबसे अधिक वर्षा किस मानसून से होती हे?", "answer" : "दक्षिणी-पश्चिमी मानूसन" },
{ "question" : "भारत में औसतन वर्षा कितनी होती है?", "answer" : "118 सेमी" },
{ "question" : "दक्षिणी-पश्चिमी मानसून किस राज्य में सबसे पहले प्रवेश करता है?", "answer" : "केरल में" },
{ "question" : "दूरदर्शन से रंगीन प्रसारण कब आरम्भ हुआ?", "answer" : "1982" },
{ "question" : "विश्व वन्य जीव कोष द्वारा प्रतीक के रूप में किस पशु को लिया गया है?", "answer" : "पांडा" },
{ "question" : "विश्व के सबसे बड़े कम्प्यूटर नेटवर्क का नाम क्या हैं?", "answer" : "इंटरनेट" },
{ "question" : "ई-मेल के जन्मदाता कौन हैं?", "answer" : "रे. टॉमलिंसन" },
{ "question" : "बर्ल्ड वाइड बेव ( www ) के आविष्कारक कौन हैं?", "answer" : "टिम वर्नर्स ली" },
{ "question" : "HTTP का पूर्णरूप क्या है?", "answer" : "Hyper Text Transfer Protocol" },
{ "question" : "दीपिका कुमारी का संबंध किस खेल से है?", "answer" : "तीरंदाजी" },
{ "question" : "भारत में करेन्सी नोट पर उसका मूल्य कितनी भाषाओं में लिखा होता है?", "answer" : "17" },
{ "question" : "फ्रांस की क्रांति कब हुई थी?", "answer" : "1789 ई०" },
{ "question" : "‘दुनिया के मजदूरों एक हो’ का नारा किसने दिया?", "answer" : "कार्ल मार्क्स" },
{ "question" : "समानता, स्वतंत्रता और बंधुत्व का नारा किस क्रांति की देन हैं?", "answer" : "फ्रांस की राज्य क्रांति" },
{ "question" : "एशिया का नोबेल पुरस्कार किसे कहा जाता है?", "answer" : "मैग्सेसे पुरस्कार को" },
{ "question" : "सर्वाधिक ओजोन क्षयकारी गैस कौन-सी है?", "answer" : "CFC (क्लोरोफ्लोरोकार्बन)" },
{ "question" : "सी. पी. यू. का पूरा नाम क्या है?", "answer" : "सेन्ट्रल प्रोसेसिंग यूनिट" },
{ "question" : "सौरमंडल में ग्रहों की संख्या कितनी हैं?", "answer" : "8" },
{ "question" : "जब चन्द्रमा, सूर्य और पृथ्वी के बीच में आता है तब कौनसा ग्रहण लगता है?", "answer" : "सूर्यग्रहण" },
{ "question" : "जल का शुह्तम रूप कौनसा होता हैं?", "answer" : "वर्षा का जल" },
{ "question" : "भारत में किस प्रकार की विद्युत् का सर्वाधिक उत्पादन होता है?", "answer" : "ताप विद्युत्" },
{ "question" : "रेडियो तरंगें वायुमंडल की किस सतह से परिवर्तित होती है?", "answer" : "आयन मण्डल" },
{ "question" : "हवाई जहाज वायुमंडल की किस परत में उड़ते है?", "answer" : "समतापमंडल" },
{ "question" : "क्षोभमण्डल की धरातल से अधिकतम ऊँचाई कितनी होती है?", "answer" : "18 कि.मी." },
{ "question" : "भारत में दक्षिण-पश्चिम मानसून किन महीनों में सक्रिय रहता है?", "answer" : "जून से सितम्बर" },
{ "question" : "प्रार्थना समाज की स्थापना किसने की?", "answer" : "आत्माराम पांडूरंग" },
{ "question" : "कोलकाता में ‘मिशनरी ऑफ़ चैरिटी’ संगठन की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "मदर टेरेसा" },
{ "question" : "‘लेडी विथ द लैंप’ के नाम से कौन प्रसिद्ध है?", "answer" : "फ्लोरेंस नाइटिंगेल" },
{ "question" : "कौनसी गैस जलने में सहायक है?", "answer" : "ऑक्सीजन" },
{ "question" : "वायुमंडल का कितना भाग 29 किलोमीटर ऊँचाई तक पाया जाता है?", "answer" : "97%" },
{ "question" : "1857 की क्रांति का तात्कालिक कारण क्या था?", "answer" : "चर्बीयुक्त कारतूस का सेना में प्रयोग" },
{ "question" : "सन 1906 में ढाका में मुस्लिम लीग की स्थापना किसने की?", "answer" : "आगा खां और सलिमुल्ला खां ने" },
{ "question" : "भारत में डाक टिकट पहली बार कब चली?", "answer" : "1854" },
{ "question" : "बंगाल, बिहार और ओड़िसा में स्थाई बंदोबस्त कब और किसने लागु किया?", "answer" : "1793 में लार्ड कार्नवालिस ने" },
{ "question" : "पानीपत की पहली लड़ाई 1526 में किसके बीच लड़ी गयी?", "answer" : "बाबर और इब्राहीम लोधी" },
{ "question" : "किस मुगल बादशाह की मृत्यु दिल्ली में पुस्तकालय की सीढ़ियों से गिरकर हुई?", "answer" : "हुमायूँ" },
{ "question" : "अकबर ने फतेहपुर सीकरी में बुलंद दरवाजा किस उपलक्ष्य में बनवाया?", "answer" : "गुजरात विजय" },
{ "question" : "भू-राजस्व की दहसाला पद्धति किसने लागु की?", "answer" : "अकबर" },
{ "question" : "औरंगाबाद में ताजमहल की प्रतिकृति किसने बनवाई थी?", "answer" : "औरंगजेब ने" },
{ "question" : "लन्दन में ‘इंडिया हाउस’ की स्थापना किसने की?", "answer" : "श्यामजी कृष्ण वर्मा" },
{ "question" : "कांग्रेस की स्थापना के समय भारत का वायसराय कौन था?", "answer" : "लार्ड डफरिन" },
{ "question" : "विश्व का सबसे बड़ा प्रायद्वीप कौनसा है?", "answer" : "अरब प्रायद्वीप" },
{ "question" : "पश्चिमी घाट को अन्य किस नाम से जाना जाता है?", "answer" : "सहयाद्रि पर्वत श्रृंखला" },
{ "question" : "तम्बाकू के धुएं में कौनसा हानिकारक तत्व पाया जाता है?", "answer" : "निकोटिन" },
{ "question" : "राष्ट्रपति का अध्यादेश कितने समय के लिए लागु रहता है?", "answer" : "6 मास" },
{ "question" : "मौसमी गुब्बारों में किस गैस का प्रयोग होता है?", "answer" : "हीलियम" },
{ "question" : "मानव शरीर में रुधिर बैंक का कार्य कौनसा अंग करता है?", "answer" : "तिल्ली (प्लीहा) Spleen" },
{ "question" : "गाय के दूध का पीला रंग किसकी उपस्थिति के कारण होता है?", "answer" : "कैरोटीन" },
{ "question" : "विश्व एड्स दिवस कब मनाया जाता है?", "answer" : "1 दिसंबर" },
{ "question" : "भारत के राष्ट्रीय ध्वज का डिजाईन किसने तैयार किया था?", "answer" : "मैडम भीखाजी कामा" },
{ "question" : "सन 1815 में आत्मीय सभा का गठन किसने किया था?", "answer" : "राजा राममोहन राय" },
{ "question" : "चाभी भरी घड़ी में कौनसी ऊर्जा होती है?", "answer" : "स्थितिज ऊर्जा" },
{ "question" : "प्रतिरोध का मात्रक कौनसा है?", "answer" : "ओह्म" },
{ "question" : "फ्यूज की तार किस पदार्थ की बनी होती है?", "answer" : "टिन और सीसे की मिश्रधातु" },
{ "question" : "इलेक्ट्रान की खोज किसने की?", "answer" : "जे.जे.थामसन" },
{ "question" : "गुरुत्वाकर्षण के नियम किसने बनाये?", "answer" : "न्यूटन" },
{ "question" : "परमाणु बम का आविष्कार किसने किया?", "answer" : "ऑटोहान" },
{ "question" : "इलेक्ट्रिक हीटर की कुंडली किस धातु से बनाई जाती है?", "answer" : "नाइक्रोम" },
{ "question" : "हेमेटाइट और मैग्नेटाइट किसके अयस्क हैं?", "answer" : "लोहा" },
{ "question" : "कार की बैटरी में किस अम्ल का प्रयोग होता है?", "answer" : "सल्फ्युरिक अम्ल" },
{ "question" : "मात्रकों की अंतर्राष्ट्रीय पद्धति किस वर्ष लागु हुई?", "answer" : "सन 1971 में" },
{ "question" : "‘सर्वेन्ट्स ऑफ़ इंडिया सोसाइटी’ की स्थापना किसने की थी?", "answer" : "गोपालकृष्ण गोखले" },
{ "question" : "खिलाफत आन्दोलन का नेतृत्व किसने किया?", "answer" : "मौलाना मोहम्मद अली" },
{ "question" : "किस घटना के बाद रवीन्द्रनाथ टैगोर ने ‘सर’ की उपाधि लौटा दी थी?", "answer" : "जलियाँवाला बाग हत्याकांड" },
{ "question" : "विश्व में सर्वाधिक जनसंख्या वाला शहर कौनसा है?", "answer" : "टोक्यो" },
{ "question" : "सफ़ेद रक्त कण (W.B.C.) का कार्य क्या है?", "answer" : "रोग प्रतिरोधक क्षमता" },
{ "question" : "अर्थशास्त्र का जनक कौन कहलाता है?", "answer" : "एडम स्मिथ" },
{ "question" : "बीजक किसकी रचना है?", "answer" : "संत कबीरदास" },
{ "question" : "चाँदबीबी कहाँ की शासक थी?", "answer" : "अहमदनगर" },
{ "question" : "इंटरनेट द्वारा सन्देश भेजना क्या कहलाता है?", "answer" : "ई-मेल" },
{ "question" : "मैराथन दौड की दूरी कितनी होती है?", "answer" : "26 मील 385 गज" },
{ "question" : "‘समुद्री जल’ से शुद्ध जल किस प्रक्रिया द्वारा प्राप्त किया जा सकता है?", "answer" : "आसवन" },
{ "question" : "‘तुलबुल’ परियोजना किस नदी पर स्थित है?", "answer" : "झेलम" },
{ "question" : "लोक सभा की बैठक आयोजित करने के लिए अपेक्षित गणपूर्ति (कोरम) क्या है?", "answer" : "1/10" },
{ "question" : "भारत में कौनसी जलवायु पाई जाती है?", "answer" : "उष्णकटिबंधीय मानसूनी जलवायु" },
{ "question" : "किस मिट्टी को रेगुर मिट्टी के नाम से जाना जाता है?", "answer" : "काली मिट्टी" },
{ "question" : "लाल मिट्टी का रंग लाल क्यों होता है?", "answer" : "लौह ऑक्साइड की उपस्थिति के कारण" },
{ "question" : "भारत के कितने प्रतिशत क्षेत्रफल पर खेती होती है?", "answer" : "51%" },
{ "question" : "भारत के पूर्वोत्तर के राज्यों में जंगलों को काटकर जो खेती की जाती है, वह क्या कहलाती है?", "answer" : "झूम खेती" },
{ "question" : "भारत में रेशम का सबसे अधिक उत्पादन किस राज्य में होता है?", "answer" : "कर्नाटक" },
{ "question" : "टेस्ट मैचों में भारत की और पहला शतक किसने लगाया था?", "answer" : "लाला अमरनाथ ने." }]